<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: story | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/story/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2019-12-25T10:25:50+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《寻梦环游记》的故事元素]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2017/12/18/the-writing-tips-of-the-story-coco/"/>
    <updated>2017-12-18T10:34:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2017/12/18/the-writing-tips-of-the-story-coco</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>皮克斯制作的动画比如《玩具总动员》，《汽车总动员》，《头脑特工队》都深受观众喜爱。这次又出了新作《寻梦环游记》不仅获得了很高的票房，而且也得到了观众和影评人的一致好评。皮克斯成功的秘诀是什么呢？公司老总给出的答案是：故事、故事还是故事。</p>

<p>郝广才曾经在得到直播专分享过英雄故事的写作元素。</p>

<pre><code>郝广才说，最动人的故事一定是和英雄有关的。
掌握了英雄故事的结构，就能写好一个动人的故事。
英雄故事的结构就像一个钟表盘上的12个刻度，
分别是得到召唤，请求智者支援，启程迎接挑战，开始面对困难的试炼，然后面临恐惧，遭遇危机，接着得到宝物，解决问题，荣归故里，重获新生，获得领悟，最后舍弃功与名回到现实。
</code></pre>

<p>让我们看一看，《寻梦环游记》这部动画的故事情节是否能跟这12个刻度有一定的呼应。</p>

<p>发生：男孩喜欢音乐，梦想向歌王一样歌唱和演奏，但是他却生活在一个极度讨厌音乐的鞋匠世家。他听到镇上有一个才艺秀表演打算参加。【得到召唤】</p>

<p>活动和阻碍：男孩想听、想唱、想演奏，但是都被家人阻挠。他偷偷制造的吉他，结果被意外发现，也被祖母摔个稀巴烂。【面对阻挠】</p>

<p>发展：他一气之下逃离了家庭，准备追寻自己的梦想。为了参加比赛，他需要一把吉他，但是他借不到吉他。一个想法钻进他的脑子里，他想把歌王的吉他借出来演奏。【得到灵感】【启程迎接挑战】</p>

<p>转折：在祭奠歌王的宫殿，他拿到了吉他，但是却因为被诅咒而变成了亡灵。他来到了死人的世界。他遇到了自己家族中先去的亲人，并且见到了他的曾祖母。曾祖母可以通过一个祝福让他回到真实世界，但是却限制他玩音乐。【面对阻挠和危机】</p>

<p>转折：他回到现实世界，结果拿上吉他想去参加比赛，结果违背了条件，又回到了亡灵世界。他终于认识到自己真正的梦想是音乐，为了实现这个梦想，他必须找到并得到曾祖父的祝福，于是就和一个偶然遇到的亡魂开始寻找歌王之旅。曾祖母则开始追踪和保护小男孩。【获得领悟】</p>

<p>转折：找到了歌王之后，他发现歌王实际上并不是他的曾祖父，而是害死自己曾祖父的人。路上偶遇的亡灵才是自己的曾祖父。他的曾祖父实际上是被歌王用毒酒害死的。曾祖父也并没有为了音乐而抛弃家庭，而是深爱着可可，也就是小孩祖母的妈妈。【遭遇危机】</p>

<p>转折：他意识到了家庭的重要性，并愿意向曾祖父那样以家庭为重，甚至放弃音乐。【获得领悟】</p>

<p>转折：经过一番搏斗，歌王被打败了，作品剽窃和杀人的丑事也被知道了。可是曾祖父因为可可马上就忘记他了，而就要消失了。曾祖母給了小男孩祝福，并且没有附加任何条件。【面临危机】</p>

<p>结尾：小男孩会到现实世界，他用吉他演奏了曾祖父的歌曲，可可恢复了记忆，讲述了以往的故事，转变了家人对音乐的看法。一家人又再次相互理解和包容起来，最后在小男孩的歌声和舞蹈里，故事结尾。【回归现实】【重获新生】【获得领悟】</p>

<p>虽然这部动画片不算是典型的战争英雄故事，比如《勇敢的心》，但是小主人公在现实世界和亡灵界追寻梦想、挑战自我、战胜困难、发现自我、获得领悟的历程所展现的，就是他成为自己生活英雄的过程。而这样的生活英雄跟容易与孩子和成人产生共鸣！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[I ignored number five subconsciously]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/09/16/i-ignored-number-five-subconsciously/"/>
    <updated>2013-09-16T22:06:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/09/16/i-ignored-number-five-subconsciously</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A strange thing happend when I was reading a book and counting how many columns in a table. To my suprise, the number I counted in English didn't equal to the number counted in Chinese. In English the number is nine, but in Chinese it is eight columns. Finallly I found I missed the number five when I was couting in English. What a big discovery!</p>

<p>I don't know why I tend to ignore the number five subconsciously. But there was a real story about the number five. At that time, I was still a college student. Jelle and Ineke, friends of my advisor visited Beijing. It was their first time to be in the city, so I showed them around to visit temples, parks and other spots. We mainly took bus to travel cause it was cheap and we would have chances to experience the Chinese daily lives. One day, we were waiting for No 5 bus. My spoken English was not proficient and often make mistakes expecially in pronunciation. I said to Jelle we were going to take No 5 bus(but I pronunced like "No file bus"). But he didn't understand. I repeated but still didn't make sense. Then after a while, he understood and said No five. He even taught me how to pronunce it correctly. But I was very ashame of that, and still found it difficult for me to pronunce FIVE.</p>

<p>According to Freud's Unconscious theory, people tend to ignore or hide the unpleseant experience, this would help to explain my error in English counting.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
