<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 家庭教育 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/家庭教育/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-07-28T17:48:15+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生日会上的尴尬]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/20/birthday-party-notes-and-reflection/"/>
    <updated>2019-01-20T09:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/20/birthday-party-notes-and-reflection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天上午，我带着Happy参加了他同学的生日会。生日会是在一个烘焙坊举行，每个小朋友都为Yuanyuan准备了生日礼物，孩子们还一起动手设计了一个生日会的画板。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/birthdayparty.jpeg" alt="烘焙坊" /></p>

<p>烘焙坊的工作人员为孩子们准备做蛋糕的材料和器械，小家伙们也特别感兴趣，忙的不可开交。小王子来的比较晚，因此他做的蛋糕也是最后出炉的。接下来就是抹奶油的环节了，Happy等不及了，就想把带有小汽车图案的牙签插到蛋糕上，因为小王子的蛋糕杯颜色跟他的一样，所以他拿错了。工作人员嫌弃他把别人的蛋糕弄坏了，说这样做是不对的，这个蛋糕不是他的。他感觉到工作人员对他很生气，于是坐回到自己的座位。我问他是怎么回事，他就哭了。说吃冷的奶油是不对的，然后就开始发脾气，很大声的哭和吵闹。我跟工作人员说她对孩子太严厉了，她说她并没有，只是告诉他这张做是不对的。接下来，我尝试安慰，其他两个爸爸也尝试安慰，但是都不行，他一直说，小孩吃冷的奶油是不对的。其他小朋友嫌happy太吵了，把耳朵堵上，happy还是在大吵大闹，最后我们说他的蛋糕不用抹奶油，过了5分钟才停下来。后来孩子们还用卡片给yunyan做了生日卡手册，每位小朋友都把自己的页面装饰的很好有趣，大人们也夸奖孩子们的“创造力”。</p>

<p>蛋糕事件可以说是很成功的生日会上的一个小插曲，虽然在座的家长都学习非暴力沟通，但是没有一个人用的好。我作为happy的家长也是没有及时找到好的方法，甚至也是对抗性的认为工作人员不应该那么严厉，毕竟是小孩子。工作人员也好像很无辜，她们想早点把生日会办完，下午还有另一场。而且她觉得，她说的没错，happy那样做就是不对的。Happy因为被人说他不对，对他很严厉的生气，他自然也非常unhappy了。</p>

<p>反过来想想，如果重新回到现场，大家怎样做也许会更好？<br/>
1.我可以怎样做？对孩子；对工作人员；对其他小朋友。</p>

<p>2.工作人员可以怎样做？对happy；对生日会。</p>

<p>3.Happy应该怎样做？对别人的指责；对自己的情绪；对别人的安慰。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[能偶尔感受饥饿是孩子应有的权利]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/21/children-should-have-the-right-to-feel-hungry/"/>
    <updated>2015-12-21T22:32:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/21/children-should-have-the-right-to-feel-hungry</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>能感受到饥饿是孩子应有的权利，但是我们经常会忽略这一点。</p>

<p>奶奶给宝宝喂饭，总是想多一点，希望宝宝长得更壮实一些。宝宝如果去玩儿了，奶奶还要追着喂，边玩边吃，长此以往，就会形成不良的习惯，这就不好了。</p>

<p>那么怎么办呢？让孩子偶尔感受一下饥饿的状态，实际上是宝宝应有的权利。这样宝宝才会对食物有需求，吃饭才吃得香，有满足感。</p>

<p>这跟教学是一个道理，老师总是想教给学生更多的东西，但是，实际上，老师首先要做的是激发学生的求知欲望，或者说是好奇心，在学生想要的时候，老师在及时的给予，这样的教学，往往能事倍功半。</p>

<p>人们总是说，兴趣是最好的老师，这句话说的就是这个道理。只不过人们总是，空口说一说，很少真的放在实际行动里。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
