<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: post-80s | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/post-80s/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2021-07-04T21:59:55+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中国80后]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2021/07/04/the-chinese-post-80s/"/>
    <updated>2021-07-04T20:05:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2021/07/04/the-chinese-post-80s</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>新房子要装修，定制的柜子今天到了，老婆让我去接货，说师傅在外面等着呢。我刚把二宝哄睡，哄睡的方式十分奇葩，孩子吃完午饭，把她放在小车里，在小区里推一圈，推到一半孩子就睡着了。坐在睡着的，头歪在肩膀上，弯成九十度。即便是在搬砖铺砌的小路上颠簸，也没把她颠醒，可见是真困了。跟我一样，午饭后特别犯困。有人曾经一度以为这是一种病，其实就是血液都跑到肠道去了，大脑缺血导致的犯困。</p>

<p>接到催促的电话，我并没有马上行动，因为我发现孩子大臂内侧肿了一个长条形的大包。可能是推她遛弯的时候，不小心被蚊子咬了。我让自己保持镇定，赶紧去厨房找来大蒜，去皮然后用指甲扣掉一部分，反复刮大蒜瓣上的切口，搞出一点大蒜汁液抹在大包上。一般蚊子叮咬之后，越快抹上越有效果。等弄完了一切，我才找到车钥匙赶紧去给师傅开门。</p>

<p>等我到的时候，看到一辆大货车，但是并没看到人。我起着电瓶车就往楼门口骑，在楼房前面，迎面走来一位满脸汗水的汉子，他的个子并不高，但是上身很宽、很结实。我问他是不是往18楼送货，他说：是的，一卡车，有98包。这时保安骑着巡逻车跟了上了，说这里不能停车。我问他可以停哪，他说停到哪边的停车点。我说好的。汉子让我去看已经搬下车并放在楼外面的包裹。这些包裹都是用纸壳箱打包而成的，里面还裹着一层塑料泡沫，主要是防止里面的板材被刮伤。他指了指靠在墙上的2人多高长条形包裹，又指了指靠在另一边又长又宽的包裹，这个包裹用木头订了框架进行保护，他说估计这两个没办法弄上去，因为进不了电梯。我刚想回话，这时保安已经下了巡逻车，催促我不能停车，汉子这时帮腔道：他也没想停这里。我歉意的向汉子挥了挥手，我说等我一下，我先停一下车。于是停了车才回来研究如何把其中的超长和超宽包裹搞上去。汉子说如果能进电梯，我肯定能帮你都送进屋里，但是这2个估计困难，我不可能背着上18楼。我说我也没有办法。并埋怨到发货的也不动动脑子，这样的包裹能好进屋吗。如果不能进屋有两个办法，一个是走楼梯，18楼真实让人望而却步。另外一个办法是用绳子拽上去，但是根本没有这样的绳子和滑轮。于是我说：我也没办法，要不先搬能搬的吧。</p>

<p>于是，我开了门，就在屋里等着师傅把包裹送上了，等了10分钟，估计师傅基本已经把货都卸下来了，才看到师傅用小推车把六七个包裹送上了，我让他放在事先用纸壳铺好的客厅。纸壳是我用了100元在废品回收站买的，这样可以放在弄坏地板。于是我开始数包裹的数量，师傅开始往上搬。中间师傅接了一个电话，我听口音是四川话，就问他是不是四川人，他说是的。他让我计数，因为最后要拍照发给公司。中间他好说起自己曾经装过门窗，搞过装修，他说这个客厅移门可以拆掉，我就说你要不要，要的话，你就拉走好了。他说我可以找小区收废品的，不要钱他们会帮忙运走。大概花了2个小时，师傅终于把能进电梯的都搬上来了。中间我也下去帮忙了几次，主要是挡住电梯门和帮忙调整角度，都不是什么累活。在师傅搬货的过程中，我也打电话向老婆报告了情况，让她联系厂家看是否有办法。搬了一半的时候，刚好老婆和儿子参加完疯狂猫儿童表演活动回来。看到了最后三个无法进电梯的包裹，就跟厂家联系，最后只好把包裹拆开，看里面的货物是否可以一件一件拿上去。老婆看了客厅里的包裹后，十分吃惊，这都是师傅一个人搬上来的。加在一起，大概有一顿多重。她说应可把板子锯断也不能让师傅背了。她让我赶紧去送孩子去打网球，因为5点半的网球课马上开始了。我驮上孩子去出租屋取球拍，顺便我还带上了锯子，准备把特别长的板子锯断。中间我发了一条短信，我说如果师傅要走楼梯的话，就让他背那块板子，另外两个比较轻的我们可以自己拿上18楼。等我送完孩子，回来之后发现板子以及不见了，原来是他们把包裹拆了之后，放进电梯里弄上去了。最后剩下的两条长板子实在是太长不能放进电梯只能走楼梯，但是我们也没让师傅拿，而是我和老婆自己扛上18楼的，幸好并不重。只是每次转弯处都十分困难，想走快也走不快，只能慢慢爬楼，经过10分钟左右，我们两个重要把最后3块板子弄上了楼。</p>

<p>我刚送完孩子的时候，回来看到老婆正在和师傅谈话，因为离的比较远也不知道他们再聊什么。后来，老婆吃完饭的时候说，师傅太累了，她当时还劝师傅换一个工作。我补充到这个钱可不是那么好赚的。我妈说每个人都有自己的工作，他不干还是会有别人干。</p>

<p>回来上楼的时候，我遇到了一个男人和一个男孩，以为他们是父子，他们也到18楼。电梯里我就看这个男人十分熟悉，但是就是想不起来。后来还是老婆在楼下认出来了，他是孩子以前的钢琴启蒙老师赵老师。他就住我们隔壁，老婆问以后是否可以跟赵老师学钢琴。赵老师说他现在教的是基础比较好的，跟着他上楼的就是他的学生。我心想还是搞艺术的人挣钱容易呀。</p>

<p>中国有一群特别的年轻人，他们干劲十足，他们也有同情心，他们都是80后，他们心里也有不平衡，但更多的是拼搏，无论是自觉还是不自觉。他们有不同的社会分工，他们有很大的差异，但是相同的是他们都在牺牲着某些东西，进而追赶社会发展的车轮。而这些牺牲，可能是身体，可能是健康，可能是时间，可能是自由，他们换取的却主要是金钱，不知道他们老了之后，是否会后悔这样的选择。至少在我父亲（50后）弯曲的右手和蹒跚的双腿上，我从内心并不认同这种交换。但奇怪的是我们都被裹挟着、忙碌着、交换着，好像是自愿的，但却也可能是无意识的。我不禁要问：这真是我们最好的选择吗？这真是我们期待的时代吗？我们是不是都丢了什么？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
