<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 心理学 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/心理学/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-08-07T16:03:02+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[成长型思维与固定型思维模式]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/29/mindset/"/>
    <updated>2020-07-29T21:55:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/29/mindset</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>温柔的注视</p>

<p>男孩在练习网球，父亲在观看。每次球总是打下网，教练就换另外一个女孩继续练习。男孩很失望往回走看着父亲，父亲也看他，没有任何表示，好像下网是很平常。男孩继续尝试，终于能够和教练打了10多个回合，教练很满意，男孩也很满意，看着父亲，父亲会心微笑，伸出大拇指。</p>

<p>这是一个切实发生在我身上的故事，哪个男孩就是我的儿子。但当时，他打得不好，我也挺着急，但是我暗暗告诉自己不要有任何表情，不指责，也不鼓励，因为这时鼓励实际上还是说他做的不够好。但是，当他通过努力练习取得效果时，就要把发在内心的喜悦表漏出来，大大地给予赞赏。孩子非常敏锐，他能感受到。</p>

<p>这背后其实蕴涵一个原则，就是在放大他自身的积极情绪，而弱化他的消极情绪，同时帮助他形成正确的归因，那就是通过努力能够得到成功，失败说明努力得不够。</p>

<p>最近读了一本书《终身成长》（斯坦福大学心理学家卡罗尔.得韦克），推荐给大家读。它的核心观点就是要树立成长型思维模式，而脱离固定型思维模式的束缚。</p>

<p>这么简单的一个观点，值得写一本书吗，值得！而且是全美排名前十的畅销书。书中介绍了一系列的案例和策略，值得想就此做出改变的读者一读为快。那么，成长型思维与固定型思维究竟有什么不同呢？主要有以下不同：<br/>
1、成败观不同<br/>
成长型思维的人对失败具有更强的承受力，他们会认为失败是因为自己努力不够或者方法需要改进。而固定型思维的人则会认为自己不擅长而放弃继续努力。成功时，成长型思维会因为努力得到回报，而付出更多努力。但是，固定型思维会认为这是理所应当的，而且会不愿尝试新的挑战，因为一旦失败自己就会备受打击。</p>

<p>2、自我观念不同<br/>
成长型思维的人认为万事皆有可能，只要付出努力。也就是自己是可以改变的。因此会通过付出更多的努力来让自己获得发展，至于因为努力而获得成就反而成为副产品。但固定型思维的人则会认为自己的状态无法通过努力而该改变，于是就不再谋求改变，而原地踏步。</p>

<p>3、反馈观不同<br/>
成长型思维愿意接收外部的评价反馈，因为他们把评价反馈看作发展的机会。但是固定型思维模式的人则逃避评价反馈，他们会认为评价是一种威胁，危及他们的自我认识。</p>

<p>4、探求欲不同<br/>
成长型思维的人喜欢不断挑战自己，比如喜欢做难题的总是想方设法找一些更难的题目来做，或者探索自己不熟悉的领域，他们很容易走出自己的心理舒适区。相反，固定型思维模式的人则不愿意承担名誉扫地的风险，喜欢炫耀自己的能力，习惯呆在自己安全的领域，对于未知的领域缺乏同样的好奇心。</p>

<p>最后，一点非常重要，那就是把人分为成长型思维和固定型思维本身就是一种固定型思维，两者是可以相互转化的。有些人在某些方面持有固定型思维，有些方面则持有成长型思维。比如我认为自己五音不全，不适合唱歌，这就是固定思维。我认为，可以通过不断写作本身来提高写作能力，这是成长型思维。</p>

<p>有时不在一个方面努力是为了在另一个方面更努力。比如我不会投身歌唱的行业，而会把时间留给写作。这时，这种放弃努力是一种积极的脱离，因为其目的是更好地探索其他方向，所以就整体而言还是成长型思维。但有时，不断探索也可能是为了维持自己在别人心目中形象的一种假象，那就会生活在别人看法中，其本质是谋求他人的认可，这是另外一种自我偏离。此外，还要记得并不是所有的目标都值得不断努力的。</p>

<p>人是复杂的，需要自己对自己有清晰的认识。当固定型思维阻碍我们发展时，要有勇气走出思维的墙，探索崭新的自己和外面的世界。因为，世界能够给你的要比你想象的多得多，你能做到的也要比你认为你能做到的多得多。善！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[自我否定]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/07/impostor-syndrome/"/>
    <updated>2020-07-07T14:05:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/07/impostor-syndrome</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>你是否时常产生自我怀疑，并从内心听到这样一种声音：现在的我只是一个冒充者。这种现象叫做自我否定倾向，也称为冒充者综合征（英语：Impostor syndrome）。Wikipedia对这个术语的含义有解释：<br/>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Impostor_syndrome">https://en.wikipedia.org/wiki/Impostor_syndrome</a></p>

<p>这个词，我是在二附中的一个宣传栏上看到的，上面写的是自我否定。网上查了一下，更完整的称呼是“自我否定”心理倾向。简单的说就是这种人即便取得成功也会把成功的原因归因为运气，认为自己并没有相应的能力，而且从心底里认为自己是一个冒牌伪装者。这种错误的归因和自我否定，会让患者产生深度自我怀疑，同时也会产生自我妨碍。</p>

<p>有的人认为，这是本质上是当事人过于害怕失败而导致心理扭曲（弗洛伊德）。也有人认为，这是实际上是个体不想踏出自己熟悉的情景而编造的结构（阿德勒）。问题不在于发生了什么（比如失败、失恋），而在于你如何看待这件事情。从这个立场出发，阿德勒的观点更有意思。</p>

<p>弗洛伊德的解释性心理学是阿德勒心理学的一部分。</p>

<p>听了TED演讲：如何改变“自我能力否定倾向”</p>

<p>演讲者是一个澳大利亚人，他经常会感觉到自己在冒充一类人，但是他心里明明知道自己不是。他说，don't freeze,fing a way out.有一次，他质问特斯拉电动车能够解决澳大利亚的能源危机，是不是在开玩笑，结果马斯克在twitter回复，这绝对不是开玩笑。之后很多人联系他，把他当成了能源专家。他只好花了一周的时间把什么是工业电池，什么是普通电池，等相关知识痛补了一顿，他甚至还跟能源部长交流了一下。结果，他真做成了几件对澳大利亚能源危机有益的事情。最搞笑的一次是，一个漂亮的女人向他走过来，错把他当成某个人，结果他就装作继续谈话，还留了对方号码，最后他们结了婚，有4个孩子。他开玩笑说很担心，妻子一觉醒来，质问他，你为什么睡在我的床上，他跟妻子沟通这种想法，他妻子也有类似的想法，但是这恰恰让她们两个特别珍惜这段情感。</p>

<p>还记得有一个桥段，说是哪个有“两脚书橱”之称的股神巴菲特的朋友查理王格，我记不清楚，也许是股神巴菲特。反正是某个人，有阅读障碍，但是记忆力特别好，刚好有个股神一样的人物要去机场，他就问可以否搭便车，其实他根本就不需要去机场，然后他们就聊了起来，竟然发现是校友，这个大神就问主人公是否懂股票，因为他特别善于伪装，结果这位大神还信以为真，推荐他做期货。还给了他一张名片，说下周可以去他们公司实习。于是，主人公开始找到一本期货的书什么都不干就开始，啃。他有读书障碍，他读的很慢，不过一个星期还是让他啃完了，结果到了交易所，他就直接可以谈论该买哪一只股票了，后来这个家伙就就成了巴菲特一样的人物。你看冒充，居然可以冒充得这么牛掰。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
