<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-08-26T09:25:35+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你如何区分生根的是黄豆还是绿豆]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/26/how-do-you-distinguish-beans-from-soybeans/"/>
    <updated>2020-08-26T08:47:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/26/how-do-you-distinguish-beans-from-soybeans</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一大清早，同事发给我一张图片，让我判断生根的到底是黄豆还是绿豆。</p>

<p><img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/soybean.png" alt="soybean grow experiment" /></p>

<p>大家先在心目中判断下，我再说答案。<br/>
1 绿豆<br/>
2 黄豆</p>

<p>你们判断的依据是什么？</p>

<p>很多人会凭借直觉来判断，认为它是绿豆，因为绿豆是绿色的，黄豆是黄色的。</p>

<p>而且，我们虽然不一定生过黄豆芽，但是却吃过黄豆芽，黄豆芽也是黄色的。这让我们更加相信它就是黄豆。</p>

<p>真的是这样吗？</p>

<p>我们忽视了一些其他的线索。比如大小，比如实验的环境，还有我们的生物学知识。</p>

<p>首先，从图片我们可以看出实验用的普通的一次性塑料杯子，这提示了这颗种子的大小要比绿豆大很多。</p>

<p>接下来，我们就要解释它为什么会变绿，其原因是光照。</p>

<p>那么，为什么光照会使其变绿呢？这就要用到生物学知识了，所以你看，有点生物学知识防身有多么重要。<br/>
这里面的关键知识是两个豆瓣实际上是两片子叶，它们为种子萌发储存了足够的营养。但是，如果有光照，它们还可以发挥余热，进行光合作用。为了进行光合作用，它们首先会制造叶绿素。漫长的进化历程让它们形成了巧妙地生产机制，有光照它们才能合成叶绿素（否则制造出来也是浪费）。所以，如果有光，而且子叶并没有冲出种皮的包裹，黄豆是可以变绿的。</p>

<p>因此，我们推断图片中的生根的种子是黄豆而不是绿豆。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[期刊的不同境界]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/24/the-levels-of-journal/"/>
    <updated>2020-08-24T12:48:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/24/the-levels-of-journal</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们经常提及的都是期刊的等级，鲜少有人关注期刊的人品境界。</p>

<p>如果把期刊比做人，等级相当于社会地位，境界则相当于人品。一个人可以具有很高的社会地位，但其人品不一定高。反之，亦然。</p>

<p>等级可分为C刊、S刊、EI、SCI，那么，境界又如何划分呢？</p>

<p>境界主要看期刊是如何对待作者和读者的。以作者为例，有的投稿时间长，有的短。有的见刊快，有的慢。有的收较高版面费，有的收的少或不收。有的审稿快，有的慢。有的反馈审稿意见，有的稿件收到都懒得回复。还有些杂志专靠收版面费牟利。</p>

<p>根据这些标准，期刊境界可划分如下：</p>

<p>海境：审稿2周；有反馈；见刊快；进度可查询；版面费合理</p>

<p>湖境：审稿1月；有反馈；见刊快；进度可查询；版面费合理</p>

<p>河境：审稿3月；无反馈；见刊慢；进度可查询；版面费合理</p>

<p>溪境：审稿3月；无反馈；见刊慢；进度不可查询；版面费较高</p>

<p>沟境：审稿2周；无反馈；见刊快；进度不可查询；版面费离谱</p>

<p>在教育类期刊里，据我所知，教育研究、开发教育研究、电化教育研究有望冲击一下海境、湖境，其他的最多也就河境，投完就鸟无音信的，有很多重量级期刊也赫然在列。这跟期刊管理有关，跟投稿平台有关，跟服务理念有关，总之，跟其对待作者的态度有关，跟期刊等级无关。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[用Html实现脚注跳转]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/07/html-for-sub-link/"/>
    <updated>2020-08-07T15:36:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/07/html-for-sub-link</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久以前就用过Markdown，但是一直没有实现脚注功能。<a href="#1d">1</a><a id="1u"></a>
中间是若干文字</p>

<p>中<br/>
间<br/>
是<br/>
一. <br/>
大.<br/>
段.<br/>
文.<br/>
字.</p>

<p><a id="1d"></a><a href="#1u">1</a>：我的注释</p>

<p>代码如下：</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>[1](#1d)&lt;a id="1u"&gt;&lt;/a&gt;
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>[1](#1u)&lt;a id="1d"&gt;&lt;/a&gt;：我的注释
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[表现性评价]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/07/performance-assessment/"/>
    <updated>2020-08-07T10:36:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/07/performance-assessment</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>雨下的淅淅沥沥，空气中弥漫着泥土的清新，地上新采摘的10个植物标本经过小雨的洗礼更加娇艳欲滴。一位位同学撑着雨伞从这些标本面前走过，时不时蹲下身，数一下花瓣、观察一下花蕊或者拨弄一下果实，然后便在纸上记上一笔。我也是其中的一员，前面几个标本都比较熟悉，很快就写好了答案。但是，有一个标本让我蹲下身、眉头紧皱，我拼命回想眼前植物标本的相关信息，一个重要信息浮现出脑海“苹果它妈山丁子” <a href="#1d">1</a><a id="1u"></a>，可是不敢确定，突然眼前一亮，既然它可以嫁接苹果树，哪它的果子估计与苹果相似，于是不管三七二十一上去就咬了一口，咦，味道不错。于是很笃定的就把三丁子写在了答卷上。</p>

<p>这大概是2002年的事情，当时我们正在小龙门进行本科植物实习，考试的方式就是认植物标本。这一幕可算是记忆深刻，那场小雨还有那颗三丁子，到现在已经快20年了，我还是记忆犹新。因为这次考试的方式别开新面，以往的考试都是纸笔考试，要写出不同植物科属的特征，记忆力是关键。但是这次，光有记忆力还不行，还需要观察和理解力，比如向我通过味觉分辨植物估计也是超出了考官的想想了吧，但确特别真实。恍惚间甚至有了神农尝百草的领悟。当时也没觉什么，就是觉得这种考法挺新鲜有趣。现在才知道，这是一种不同于传统纸笔评价方式的评价——表现性评价（Performance Assessment）。</p>

<p>什么是表现性评价呢？真实的情景，真实的任务，开方向性的问题解决策略，评估综合性素养。与纸笔评价不同的是，表现性评价不局限于纸笔，考生往往需要在真实的问题情景下完成真实任务，考官更具考生的任务表现对考生的能力做出评测。这种表现可以是最后的产品，也可以是过程本身，或者两者都包含。比如，上面的植物实习考试，老师可以看最后的答案，也可以观察考生鉴别并最终确定答案的过程（不知道我当时哪一口是否已经被老师记录在案了）。</p>

<p>还有很多与表现性评价相近的表述，比如真实性评价，也有翻译为实做评价，替代性评价。其中替代性评价强调的是用其他评价方式替代传统的纸笔评价，它是从评价形式的不同来命名的。还有学者对表现性评价和真实性评价做了却分，认为表现性评价强调的是基于行为作出评判，而真实性评价强调通过生活中真实的问题情境和任务来评判，两者都强调通过任务表现能力。由于我们一般设计表现性评价任务都具有真实的情景，所以我们把表现性评价与真实性评价等同处理，从而避免名词过多而造成的不变。</p>

<p>如果你的学生对纸笔考试已经厌烦了，那么，你就要任真考虑一下表现性评价了。因为，它对于激发学生的动机具有更大的优势。特别是当下，核心素养的提出，其本质就是要发展学生的综合能力和品格，而表现性评价恰恰最适合这一任务。</p>

<p>表现性评价的构成：任务；观察；解释；认知模型。表现性评价需要教师设计一个对于学生具有真实意义的任务，任务的目标尽可能明确，评价的标准也应事先让学生知晓，任务应该具有一定的挑战性。可以是个人任务也可以是小组任务。通常表现性评价的任务可以是制作一个产品，也可以是设计的问题解决方案，还可以是两者的融合，比如导演一部话剧。我们以制作一个产品为例，解释一下表现性评价的设计过程。</p>

<h3>任务</h3>

<p>一位小学科学老师在给4年级的学生上课。他们今天要学习的内容是浮与沉。老师不仅让他们观察不同的日常生活用品在水里的沉浮状态并找到浮沉与密度之间的关系，为了检测和巩固他们的理解，老师还带他们做了一个趣味活动项目————制作橡皮泥船。</p>

<p>每个孩子分到一块同等大小的橡皮泥，然后可以把它捏成各种形状的船，观察能否浮在水面，还可看这个船能够承载多少硬币。每个小组的成员之间可以交流、合作，最后选出承载能力最强的船参加比赛，之后老师会让同学们分享成功或失败的原因。课上，孩子们对这个项目非常着迷，他们尝试不同的形状，每次自己的船能够承载更多的硬币时，他们都会欢声雀跃。为了防止橡皮泥溶于水，有的孩子想到用塑料薄膜把船包起来，这个想法得到了老师的公开表扬。还有的孩子虽然承载能力不是最大的，但是船的颜色和形状非常美观，也得到了老师的称赞和认可。</p>

<p>在这个案例中，老师没有按照常规的，一个个科学概念去讲解，质量，体积，密度，也没有去讲浮力的公式，而是让学生进行一场比赛，什么比赛呢？用相同体积的橡皮泥，制作一艘承载能力最大的船。这个任务真是既好玩又长本领。这位老师真是太有智慧和想象力了！</p>

<p>任务本身包括任务的目标、条件限制、竞争规则。比如这个活动的目标就是制作橡皮泥船，并且让它能承载更多的硬币。条件限制就是大家的橡皮泥一样多，其他材料也一样多。规则就是自己动手设计制作，测试，改善，最后参加比赛。</p>

<h3>观察</h3>

<p>明确观察点和数据收集。在这个任务中教师要观察学生的那些行为，收集哪些数据。比如教师可以观察学生合作情况、测试次数，还可以提问学生你们为什么这么设计，为什么选择球形或者长方体形等等，当然还要记录最后的比赛数据。</p>

<h3>解释</h3>

<p>教师应该根据学生在任务中的表现给出解释，这样的行为表明学生发展达到了什么样的层次，下一步应该提供哪些教学指导，从而进一步提高。</p>

<h3>认知模型</h3>

<p>给出解释的并不是简单的根据观察结果和数据做出的，而需要依据认知模型。所谓，认知模型就是学生在某一个认知领域的发展水平是如何由低到高一步一步进阶发展的。不同水平有怎样的差异，水平的高低如何划分和排序。认知模型可能开始是一个假设的理论模型，经过不断检验优化就成为具有证据支持的可操作性模型了。它是连接解释和观察的桥梁，是做出评判的依据，也是表现性评价设计的核心和难点。</p>

<p>教育测量把观察、解释、认知模型成为测量三角，它是每个高质量教育测评的核心要素。而任务则是为观察、解释、认知模型建构提供了最佳视角和依据。</p>

<h3>注脚</h3>

<p><a id="1d"></a>[<a href="#1u">1</a>]:以前山丁子多是野生的，经常用于做苹果树的砧木。所谓砧木就是利用山丁子的根和茎为苹果枝条提供矿物质元素和水分，下面的山丁子是砧木，上面嫁接的苹果树枝条叫做砧穗。嫁接的好处就是克服了苹果树对土壤的要求，而且同样还可以结出苹果。戏剧的是，现在发生了反转。有人发现山丁子味甘酸、性凉、无毒，能润、生津、利痰、健脾、解酒，营养成分高于苹果。有人发明了以苹果树做砧木嫁接山丁子的方法。真是世事无常，十年河东十年河西，看来当年那一口的营养价值还不低。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教育需要返璞归真]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/01/back-to-basics/"/>
    <updated>2020-08-01T10:55:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/08/01/back-to-basics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一位老人，买了一块清净之地安享晚年。但是，来了一群孩子，总是在草坪上踢球，让老人不得清闲。幸亏老人学过心理学。有一天，他对这群孩子说，你们来这踢球让我不再孤的了，我要奖励你们10元钱。孩子们很高兴，就继续卖力踢。过了一段时间，老人说我积蓄不多了，只能给你们5元了，孩子想了想5元也不错还是继续踢。后来老人说我只能给你们1元了，这回领头的孩子站了出来。他说，我们踢球很累的，1元可不够。于是，他们就到别的地方去踢了，再也没回来。</p>

<p>很多家长喜欢通过奖励激励孩子学习，而不知其中的风险。就像老人与孩子的故事一样，如果一旦奖励消失或者减少，学习的行为就会减退甚至丧失。究其根本原因，奖励使得学生学习的内在动机产生了外化，我们可以称之为习得性动机外化，或者叫做习得性内在动机丧失。奖着奖着，踢球就变成了赚钱的工具，学习就变成了父母的事。所以，想简单粗暴的刺激学习，长久来看得不偿失。</p>

<p>那么，到底该用什么方法呢？得用笨方法，那就是让孩子发现学习的内在价值和乐趣。比如阅读，父母首先要喜欢阅读，要摆一些书在家里，并且时常翻阅，孩子就会好奇书里有什么。接下来可以给孩子买一些他喜欢的书，也可以安排亲子阅读时间。慢慢的孩子的阅读兴趣就有了，你不让他看，他跑到卫生间里看。</p>

<p>学习也是想通的，要让孩子发现学习的价值，将学习与生活联系起来，与游戏、社交、表达、创造联系起来，特别是表达和社交可以让孩子爱上学习。因为学习一方面可以通过表达和社交实现，一方面又可以用于表达和社交。社会性是人的本质特性，孩子的学习也应该社会化。而在这一点，我们当下的学校教育做得不够，需要家长进一步扩展，做孩子的社交代理人。</p>

<p>一土学校是李一诺创办的，其办学理念有一条就是为了让孩子有一个好的教育，需要有一个好的社区、好的社会作为支撑。“教育不仅是课程，也不仅是学校，而是一场几乎全社会不得不参与的社会体验”，而家庭、社区就是这种社会体验组成部分。</p>

<p>所以，教育很难，需要家长亲身示范，教育也很简单，用最笨的方法亲身带动就可以。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[成长型思维与固定型思维模式]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/29/mindset/"/>
    <updated>2020-07-29T21:55:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/29/mindset</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>温柔的注视</p>

<p>男孩在练习网球，父亲在观看。每次球总是打下网，教练就换另外一个女孩继续练习。男孩很失望往回走看着父亲，父亲也看他，没有任何表示，好像下网是很平常。男孩继续尝试，终于能够和教练打了10多个回合，教练很满意，男孩也很满意，看着父亲，父亲会心微笑，伸出大拇指。</p>

<p>这是一个切实发生在我身上的故事，哪个男孩就是我的儿子。但当时，他打得不好，我也挺着急，但是我暗暗告诉自己不要有任何表情，不指责，也不鼓励，因为这时鼓励实际上还是说他做的不够好。但是，当他通过努力练习取得效果时，就要把发在内心的喜悦表漏出来，大大地给予赞赏。孩子非常敏锐，他能感受到。</p>

<p>这背后其实蕴涵一个原则，就是在放大他自身的积极情绪，而弱化他的消极情绪，同时帮助他形成正确的归因，那就是通过努力能够得到成功，失败说明努力得不够。</p>

<p>最近读了一本书《终身成长》（斯坦福大学心理学家卡罗尔.得韦克），推荐给大家读。它的核心观点就是要树立成长型思维模式，而脱离固定型思维模式的束缚。</p>

<p>这么简单的一个观点，值得写一本书吗，值得！而且是全美排名前十的畅销书。书中介绍了一系列的案例和策略，值得想就此做出改变的读者一读为快。那么，成长型思维与固定型思维究竟有什么不同呢？主要有以下不同：<br/>
1、成败观不同<br/>
成长型思维的人对失败具有更强的承受力，他们会认为失败是因为自己努力不够或者方法需要改进。而固定型思维的人则会认为自己不擅长而放弃继续努力。成功时，成长型思维会因为努力得到回报，而付出更多努力。但是，固定型思维会认为这是理所应当的，而且会不愿尝试新的挑战，因为一旦失败自己就会备受打击。</p>

<p>2、自我观念不同<br/>
成长型思维的人认为万事皆有可能，只要付出努力。也就是自己是可以改变的。因此会通过付出更多的努力来让自己获得发展，至于因为努力而获得成就反而成为副产品。但固定型思维的人则会认为自己的状态无法通过努力而该改变，于是就不再谋求改变，而原地踏步。</p>

<p>3、反馈观不同<br/>
成长型思维愿意接收外部的评价反馈，因为他们把评价反馈看作发展的机会。但是固定型思维模式的人则逃避评价反馈，他们会认为评价是一种威胁，危及他们的自我认识。</p>

<p>4、探求欲不同<br/>
成长型思维的人喜欢不断挑战自己，比如喜欢做难题的总是想方设法找一些更难的题目来做，或者探索自己不熟悉的领域，他们很容易走出自己的心理舒适区。相反，固定型思维模式的人则不愿意承担名誉扫地的风险，喜欢炫耀自己的能力，习惯呆在自己安全的领域，对于未知的领域缺乏同样的好奇心。</p>

<p>最后，一点非常重要，那就是把人分为成长型思维和固定型思维本身就是一种固定型思维，两者是可以相互转化的。有些人在某些方面持有固定型思维，有些方面则持有成长型思维。比如我认为自己五音不全，不适合唱歌，这就是固定思维。我认为，可以通过不断写作本身来提高写作能力，这是成长型思维。</p>

<p>有时不在一个方面努力是为了在另一个方面更努力。比如我不会投身歌唱的行业，而会把时间留给写作。这时，这种放弃努力是一种积极的脱离，因为其目的是更好地探索其他方向，所以就整体而言还是成长型思维。但有时，不断探索也可能是为了维持自己在别人心目中形象的一种假象，那就会生活在别人看法中，其本质是谋求他人的认可，这是另外一种自我偏离。此外，还要记得并不是所有的目标都值得不断努力的。</p>

<p>人是复杂的，需要自己对自己有清晰的认识。当固定型思维阻碍我们发展时，要有勇气走出思维的墙，探索崭新的自己和外面的世界。因为，世界能够给你的要比你想象的多得多，你能做到的也要比你认为你能做到的多得多。善！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[海蒂列表]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/28/hattie-ranking/"/>
    <updated>2020-07-28T15:31:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/28/hattie-ranking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前给大家推荐过《循证教学》这本书。</p>

<p>还有一本书也非常值得推荐，那就是《可见的学习》这本书。在这本书里，澳大利亚研究者海蒂收集并分析了全球800多个元研究，对能够有效促进学生成绩提高的教学策略进行了归纳，200多种教学策略按照效应量大小进行了排列，结果见这里：https://visible-learning.org/hattie-ranking-influences-effect-sizes-learning-achievement/</p>

<p>其中前50名，我进行了简单的翻译如下：</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
<span class='line-number'>16</span>
<span class='line-number'>17</span>
<span class='line-number'>18</span>
<span class='line-number'>19</span>
<span class='line-number'>20</span>
<span class='line-number'>21</span>
<span class='line-number'>22</span>
<span class='line-number'>23</span>
<span class='line-number'>24</span>
<span class='line-number'>25</span>
<span class='line-number'>26</span>
<span class='line-number'>27</span>
<span class='line-number'>28</span>
<span class='line-number'>29</span>
<span class='line-number'>30</span>
<span class='line-number'>31</span>
<span class='line-number'>32</span>
<span class='line-number'>33</span>
<span class='line-number'>34</span>
<span class='line-number'>35</span>
<span class='line-number'>36</span>
<span class='line-number'>37</span>
<span class='line-number'>38</span>
<span class='line-number'>39</span>
<span class='line-number'>40</span>
<span class='line-number'>41</span>
<span class='line-number'>42</span>
<span class='line-number'>43</span>
<span class='line-number'>44</span>
<span class='line-number'>45</span>
<span class='line-number'>46</span>
<span class='line-number'>47</span>
<span class='line-number'>48</span>
<span class='line-number'>49</span>
<span class='line-number'>50</span>
<span class='line-number'>51</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>Rank    影响  Influence   Effect size d (Dec 2017)
</span><span class='line'>1   教师集体性效能感    Collective teacher efficacy 1.57
</span><span class='line'>2   自我报告的成绩 Self-reported grades    1.33
</span><span class='line'>3   老师对成绩的估计    Teacher estimates of achievement    1.29
</span><span class='line'>4   认知任务分析  Cognitive task analysis 1.29
</span><span class='line'>5   早期干扰  Response to intervention    1.29
</span><span class='line'>6   皮亚杰项目   Piagetian programs  1.28
</span><span class='line'>7   拼图教学法   Jigsaw method   1.2
</span><span class='line'>8   概念转变项目  Conceptual change programs  0.99
</span><span class='line'>9   先验能力    Prior ability   0.94
</span><span class='line'>10  与先验知识融合的策略  Strategy to integrate with prior knowledge  0.93
</span><span class='line'>11  自我效能    Self-efficacy   0.92
</span><span class='line'>12  教师信誉    Teacher credibility 0.9
</span><span class='line'>13  微观教学/课程视频回顾 Micro-teaching/video review of lessons  0.88
</span><span class='line'>14  迁移策略    Transfer strategies 0.86
</span><span class='line'>15  课堂讨论    Classroom discussion    0.82
</span><span class='line'>16  脚手架 Scaffolding 0.82
</span><span class='line'>17  刻意练习    Deliberate practice 0.79
</span><span class='line'>18  总结  Summarization   0.79
</span><span class='line'>19  努力  Effort  0.77
</span><span class='line'>20  对有学习需求的学生干预 Interventions for students with learning needs  0.77
</span><span class='line'>21  助记符 Mnemonics   0.76
</span><span class='line'>22  计划与预测   Planning and prediction 0.76
</span><span class='line'>23  重复阅读项目  Repeated reading programs   0.75
</span><span class='line'>24  老师清晰    Teacher clarity 0.75
</span><span class='line'>25  知识精致和组织 Elaboration and organization    0.75
</span><span class='line'>26  评价与反思   Evaluation and reflection   0.75
</span><span class='line'>27  互惠教学（学生教学）  Reciprocal teaching 0.74
</span><span class='line'>28  重复和记忆   Rehearsal and memorization  0.73
</span><span class='line'>29  理解性课程教学计划   Comprehensive instructional programs for teachers   0.72
</span><span class='line'>30  主动寻求帮助  Help seeking    0.72
</span><span class='line'>31  语音教学    Phonics instruction 0.7
</span><span class='line'>32  反馈  Feedback    0.7
</span><span class='line'>33  深刻的动机和方法    Deep motivation and approach    0.69
</span><span class='line'>34  领域自主    Field independence  0.68
</span><span class='line'>35  加速学习项目  Acceleration programs   0.68
</span><span class='line'>36  学习目标与无目标    Learning goals vs. no goals 0.68
</span><span class='line'>37  解决问题的教学 Problem-solving teaching    0.68
</span><span class='line'>38  概述和转化   Outlining and transforming  0.66
</span><span class='line'>39  概念图 Concept mapping 0.64
</span><span class='line'>40  词汇项目    Vocabulary programs 0.62
</span><span class='line'>41  创新项目    Creativity programs 0.62
</span><span class='line'>42  行为干预计划  Behavioral intervention programs    0.62
</span><span class='line'>43  制定自我判断标准    Setting standards for self-judgement    0.62
</span><span class='line'>44  老师不给学生贴标签   Teachers not labeling students  0.61
</span><span class='line'>45  高中与大学成就的关系  Relations of high school to university achievement  0.6
</span><span class='line'>46  元认知策略   Meta-cognitive strategies   0.6
</span><span class='line'>47  间隔练习相对集中练习  Spaced vs. mass practice    0.6
</span><span class='line'>48  直接教学    Direct instruction  0.6
</span><span class='line'>49  数学课程    Mathematics programs    0.59
</span><span class='line'>50  适当挑战性的目标    Appropriately challenging goals 0.59</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[自我否定]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/07/impostor-syndrome/"/>
    <updated>2020-07-07T14:05:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/07/impostor-syndrome</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>你是否时常产生自我怀疑，并从内心听到这样一种声音：现在的我只是一个冒充者。这种现象叫做自我否定倾向，也称为冒充者综合征（英语：Impostor syndrome）。Wikipedia对这个术语的含义有解释：<br/>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Impostor_syndrome">https://en.wikipedia.org/wiki/Impostor_syndrome</a></p>

<p>这个词，我是在二附中的一个宣传栏上看到的，上面写的是自我否定。网上查了一下，更完整的称呼是“自我否定”心理倾向。简单的说就是这种人即便取得成功也会把成功的原因归因为运气，认为自己并没有相应的能力，而且从心底里认为自己是一个冒牌伪装者。这种错误的归因和自我否定，会让患者产生深度自我怀疑，同时也会产生自我妨碍。</p>

<p>有的人认为，这是本质上是当事人过于害怕失败而导致心理扭曲（弗洛伊德）。也有人认为，这是实际上是个体不想踏出自己熟悉的情景而编造的结构（阿德勒）。问题不在于发生了什么（比如失败、失恋），而在于你如何看待这件事情。从这个立场出发，阿德勒的观点更有意思。</p>

<p>弗洛伊德的解释性心理学是阿德勒心理学的一部分。</p>

<p>听了TED演讲：如何改变“自我能力否定倾向”</p>

<p>演讲者是一个澳大利亚人，他经常会感觉到自己在冒充一类人，但是他心里明明知道自己不是。他说，don&#8217;t freeze,fing a way out.有一次，他质问特斯拉电动车能够解决澳大利亚的能源危机，是不是在开玩笑，结果马斯克在twitter回复，这绝对不是开玩笑。之后很多人联系他，把他当成了能源专家。他只好花了一周的时间把什么是工业电池，什么是普通电池，等相关知识痛补了一顿，他甚至还跟能源部长交流了一下。结果，他真做成了几件对澳大利亚能源危机有益的事情。最搞笑的一次是，一个漂亮的女人向他走过来，错把他当成某个人，结果他就装作继续谈话，还留了对方号码，最后他们结了婚，有4个孩子。他开玩笑说很担心，妻子一觉醒来，质问他，你为什么睡在我的床上，他跟妻子沟通这种想法，他妻子也有类似的想法，但是这恰恰让她们两个特别珍惜这段情感。</p>

<p>还记得有一个桥段，说是哪个有“两脚书橱”之称的股神巴菲特的朋友查理王格，我记不清楚，也许是股神巴菲特。反正是某个人，有阅读障碍，但是记忆力特别好，刚好有个股神一样的人物要去机场，他就问可以否搭便车，其实他根本就不需要去机场，然后他们就聊了起来，竟然发现是校友，这个大神就问主人公是否懂股票，因为他特别善于伪装，结果这位大神还信以为真，推荐他做期货。还给了他一张名片，说下周可以去他们公司实习。于是，主人公开始找到一本期货的书什么都不干就开始，啃。他有读书障碍，他读的很慢，不过一个星期还是让他啃完了，结果到了交易所，他就直接可以谈论该买哪一只股票了，后来这个家伙就就成了巴菲特一样的人物。你看冒充，居然可以冒充得这么牛掰。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hierarchical Linear Models]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/06/26/hierarchical-linear-models/"/>
    <updated>2020-06-26T07:43:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/06/26/hierarchical-linear-models</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>分层线性模型HLM</p>

<p>以下是百度百科的解释摘录：</p>

<pre><code>在社会科学研究中，调查得来的数据往往具有层次结构（嵌套结构）的特点。在教育学与心理学的研究中这种情况尤为常见，如关于学业成绩影响因素的研究中，我们可以考虑的预测变量有学生的入学成绩、学生性别、学生的社会经济地位、班级人数、班主任和任课教师、教室环境等，这些变量中有的是学生个体层面的变量，有的是班级层面的变量。这样的数据具有两个水平，第一水平是学生，第二水平是班级，学生嵌套于到级之中，称之为分层数据。  

传统的线性回归模型假设变量间存在直线关系，变量总体上服从正态分布，方差齐性，个体间随机误差相互独立。前两个假设较易保证，但方差齐性，尤其是个体间随机误差相互独立的假设却很难满足。即不同班级的学生可以假设相互独立，但是同一班级的学生由于受相同班级变量的影响，很难保证相互独立。  

因此在分析具有层次结构特点的数据时，应将传统回归分析中的误差分解为两部分，一部分是第一水平个体间差异带来的误差，另一部分是第二水平班级的差异带来的误差。可以假设第一水平个体间的测量误差相互独立，第二水平班级带来的误差在不同班级之间相互独立。  
</code></pre>

<p>所以层次分析主要适合层次结构数据，比如我要研究教师的教学体验，我会关注教师的个体因素、学校因素两个层次，也就是不同教师体验不同，不同学校教师教学体验也不同。</p>

<p>一个很好的例子，是看这篇文章：Is inquiry possible in light of accountability?: A quantitative comparison of the relative effectiveness of guided inquiry and verification laboratory instruction</p>

<p>在这片文章中，研究者想检验探究教学法的有效性，因变量是学生成绩，自变量包括3层，第一是成绩测评的时间，第二是学生个体情况比如性别、年龄等，第三层是研究者关心的探究还是传统教学法，教师能力水平，教师ROTP问卷得分，学生免费午餐情况等，主要为了研究不同教法、教师层次、教师教学倾向、学生背景对成绩的交互性影响。下面是这篇文章的方法部分：</p>

<pre><code>Pretest, posttest, and delayed posttest scores were analyzed through a multilevel growth
curve analysis (HMLM2)procedure throughHLM6.08 software (e.g., Raudenbush&amp;Bryk, 2002). In this analysis, change within studentwasmodeled at Level 1, student characteristics were modeled at Level 2, and teacher/school characteristics were modeled as Level 3. At Level 1, we modeled time (test = 1, 2, or 3 or pretest, posttest, and delayed posttest, respectively) as well as the squared time term to allow for curvilinear effect modeling. All effects were centered at this level, meaning that intercepts are predicting average student scores at posttest (time 2). At Level 2, no variables were modeled because no student-level variables were included in the research. At Level 3, variables such as instructional method, level of the school (middle vs. high school), percentage of the school receiving free and reduced lunch, and teacher RTOP score, as well as their respective two- and three-way interactions, were modeled to predict not only average student scores but also growth and change in scores over test administrations. To answer our research question, three sets of analyses were performed:
A. An initial analysis of student scores as a function of instructional method (method), level of school (middle vs. high school; level), and the interaction of method and level.
B. An analysis of student scores as a function of teacher RTOP score, method, level, the two-way interactions RTOP × level, RTOP × method, and method × level, and the three-way interaction RTOP × level × method.
C. An analysis of student scores as a function of school poverty (as operationalized by percentage of free and reduced lunch (FRL); method, level, the two-way interactions FRL × level, FRL × method, and method × level, and the three-way interaction FRL × level × method.
</code></pre>

<p>这个软件，这个步骤，这个方法，这个视角，相互匹配才是值得借鉴的。</p>

<p>使用这种方法的步骤：<br/>
1、明确要研究的问题和倾向性，比如这篇文章就是要研究排除其他因素的影响，到底科学探究是否有效，从学生学习成绩的角度</p>

<p>2、区分自变量的层次，明确先后关系，比如这篇文章是把关心的影响因素最后放进去，那是不是意味着我也要把最关心的变量放在最后一层</p>

<p>3、使用的软件，spss可以做线性回归，但是不如HLM专业，似乎中心化处理这一步也没有，这个可以查一查。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[知识传递的方法]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/05/29/knowledge-transfer-methods/"/>
    <updated>2020-05-29T08:59:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/05/29/knowledge-transfer-methods</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，我们要讨论的问题是知识可以怎样传递？</p>

<p>首先，这个问题我们可以简单化一下，问题改写为信息可以怎样传递？</p>

<p>那么，什么是信息？如果根据数据-信息-知识-智慧金字塔的话，信息是数据的有意义连接。比如今天的最高温度27摄氏度，这是一条信息。这条信息有主体+属性+数值构成。它不是随机的，而是实际情况的一个真实描述。其中今天是主体，最高温度是属性，而27是数值。</p>

<p>那么，我们如何传递信息呢？<br/>
1、口耳相传，我们可以说给别人听，信息以声音的方式传播。</p>

<p>2、文字传播，我们可以把这条信息写在某种媒介上，然后通过这种媒介来传播。</p>

<p>3、肢体语言传播，我们还可以打手势来传播这条消息，比如手语。</p>

<p>传播信息的方式，一方面取决于信息的发出方法，另一方面也取决于信息接收的方式，此外还取决于信息传播的途径。</p>

<p>以上3种方式，有一个前提条件，那就是信息是容易表征的，至少是可表征的。但是，对于那些无法清晰表征的信息，或者在传递之前还未完整的信息，该如何传递呢？</p>

<p>比如看到一个风景之后的感受，有时可以用语言表达出来，有时则很难用语言表达出来。还有的时候，信息的传递不是一次性的、单方向的，比如两个人的观感，这时候的信息传递就需要专门的信息通道。而且信息通道的选择还会影响信息传递的内容的方式。</p>

<p>所以，信息本身的特征也是信息传递关键影响因素之一。</p>

<p>好，让我们用一个公式总结一下，信息传递的内涵。信息传播类型=（信息生成）发出方式-（媒介通道）传播途径-（信息解码）接收方式。</p>

<p>那么，如果信息是这样传播的，知识传播会有怎样的不同？<br/>
知识是信息的概括。知识等同于信息树。</p>

<p>知识生成、知识表征、知识传播、知识获取、知识整合、知识应用。</p>

<p>那么，智慧又可以怎样传播？<br/>
智慧是知识的应用。智慧等同于知识树。<br/>
智慧只能个体生成，不能简单传播。智慧生成过程受内外状态影响。内外状态的改变与知识传播密切相关。有些知识可以表征，有些知识难于表征，有些知识不可表征。分别是显性知识，隐性知识，意会知识。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[循证教学]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/evidence-based-teaching/"/>
    <updated>2020-04-27T23:51:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/evidence-based-teaching</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Evidence-Based Teaching:A Practical Approach
Geoff Petty</p>

<p>读书笔记</p>

<h3>通用原则</h3>

<p>Br​​ansford等（2000）提出了一些通用原则，高质量的学习要求：<br/>
• 知识结构。学生必须了解所学内容的目的，要点和关键原则。先建立结构和含义，然后再添加细节。<br/>
• 深刻理解。学生必须表达自己的意思和理解，而不仅仅是记住。这就要求看到结构之间的关系并在旧的基础上建立新的学习。我们从已知到未知，从具体到抽象学习。<br/>
• 推理（不仅是再现）需要学习者将新概念与他们已经知道的内容联系起来，从而创造意义。我们需要设定“具有挑战性的目标”。<br/>
• 反馈。学生的结构有错误和遗漏，必须加以改进。这就需要对学习者和老师进行反馈，以便两者都可以改善结构。对话是做到这一点的绝妙方法。<br/>
• 时间和重复。学生需要熟悉材料才能将其“分解”为有意义的部分，至少需要六次接触。学生不只是简单地将概念和逻辑关系“写”到硬盘上。许多学习都是直觉的，而且下意识的。为此，学生需要在许多不同的背景下查看概念和原理的例子和例外，以便“获得”它们。<br/>
• 多个方面和多种表现形式。学生需要左右脑的双重表示法，即“全脑学习”，以帮助理解。</p>

<h3>关于方法的结论</h3>

<p>适用于教授知识： <br/>
自我系统（影响大小为0.74）和元认知系统（影响大小为0.72）影响很大。尽管专注于认知系统的策略的总体效果大小较低（效果大小为0.55），但某些单独的策略却非常有效：<br/>
–相同但不同：1.32<br/>
–图形或非语言表示：1.24<br/>
–实验探究（产生假设）：1.14<br/>
 </p>

<h3>Marzano基于理论的元分析</h3>

<p>用于教学词汇：<br/>
•提供新术语的简要描述或定义（效果大小1.53）。<br/>
•或者让学生从内容中找出术语的含义<br/>
（效果尺寸1.59）或两者都更好（效果尺寸1.66）。<br/>
•让学生自己表达新术语和新内容<br/>
单词（效果大小为1.27）和非语言方式（例如思维导图）（效果大小为2.27）。</p>

<h3>适用于浅层学习</h3>

<p>例如教学细节，事实，术语含义等。<br/>
•让学生回忆相关的先前学习（影响大小0.75）和问题（影响大小0.93）。以叙述或故事的形式或丰富的描述性上下文呈现内容（效果大小为0.63）。<br/>
•让学生用口头或书面形式用自己的话语表达想法：笔记（效果大小0.99），摘要或同伴解释（效果大小0.63）。还可以在图片，思维导图，图表，图表等中以非语言形式表示想法（效果大小为1.24）。<br/>
•与新的和已经学过的概念进行相同和不同的比较（效果大小1.32）。让学生对游戏中的新信息进行推理，例如决策，决策（效果大小0.89）。</p>

<h3>适用于深层学习</h3>

<p>•设定明确的目标，最好让学生参与（效果大小1.21）。用具体的术语直接公平地讲授抽象的思想，概念，概括和原理（效果大小2.55）。对于更复杂的想法，请确保使用大量示例。<br/>
•特别注意提供信息的结构：高级组织者（效果大小0.78）。关系等最好以非语言形式给出，例如在图形组织器中（效果大小为1.24）。<br/>
•让学生将概念，概括，原则应用于新情况（效果大小1.16）（推论）。例如，使用决策，决策（效果大小为0.89）。让学生使用这些想法来生成和检验假设（影响大小为1.14）或解决问题（影响大小为0.54）。
对于任何类型的学习<br/>
•确保学生获得关于他们擅长的方面的详尽的信息反馈：奖牌（效果大小0.74）。最好还是给他们奖牌和任务（效果大小为1.13）。任务是从工作中诊断出来的特定改进目标。</p>

<h3>三个一般性原则：</h3>

<p>• 目标原则：Achievement is enhanced to the degree that students and teachers set and communicate appropriate, specific and challenging goals.<br/>
• 反馈原则：Achievement is enhanced as a function of feedback.<br/>
• 转变原则：Increases in student learning involve &#8230; a reconceptualisation of
learning.</p>

<h3>引导性提问</h3>

<p>1.安排小组处理一个发人深省的问题或任务，以产生一个充分论证和合理的答案：<br/>
‘新闻界应该自由发布想要的东西吗？’
“为什么有些动物会产生很多卵，而有些却很少？”
‘绘制3x2–4x+8方程的曲线。”</p>

<p>2.老师监督这项工作，问：<br/>
‘每个人都有答案吗？如果需要提示可以问我。’“有人需要更多时间吗？”
如果某个团队不需要此帮助，则表示下一阶段是“公平竞争”。直到第六阶段，即使他们帮助了一个小组，老师也不会给出答案，即使是非语言的。</p>

<p>3.老师点名个人表达小组答案，然后<br/>
证明这一点：“爱丽丝，您小组的答案是什么？ &#8230;您为什么这么认为？’老师感谢学生的回答，但没有对此进行评估。在可能的情况下，老师会要求每个小组提供部分答案，并在小组中四处走动，直到收集到所有答案。学生或老师可以将答案写在黑板上（这对于草图很有效）。</p>

<p>4.教师以这种方式（至少是多个小组）从每个小组得到答复，然后指出小组答案之间的任何不一致之处。</p>

<p>5.现在的目标是让全班同学同意他们的“班级答案”。老师鼓励班级讨论和评估他们的各种答案，达成共识并为“班级答案”辩护。如果没有一个答案是正确的，那么全班讨论不同答案的优点。允许少数派观点，但目的是达成共识。</p>

<p>6.只有在班上同意他们的答案后，老师才会“给出”正确的答案，或者对给出的答案进行评估和评论。</p>

<p>7.老师称赞学生在以上过程中的努力和成就。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学勇气]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/the-courage-to-teach/"/>
    <updated>2020-04-27T15:18:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/the-courage-to-teach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这本书很可能会改变你的教师观。</p>

<p>对，我说的是教师观，而不仅仅是教学观。这不是一本教学技能的书，但是确是唤醒教师心灵的书。</p>

<p>这部书的目录：<br/>
0、源自心灵的教学<br/>
1、教师的心灵——教学中的自身认同和完整<br/>
2、一种工具文化——教育和分离的生活<br/>
3、潜藏的整体——教与学的悖论<br/>
4、认知共同体中——为伟大事物的魅力所凝聚<br/>
5、教学于共同体中——以主体为中心的教育<br/>
6、学习于共同体中——共事切磋<br/>
7、不再分离——心怀希望教学<br/>
8、呼唤新专业人士——教育就是转变</p>

<h3>非此即彼的二元对立思维是问题的源头。</h3>

<p>我们所认识的教育世界充满了被分离的悖论——还有毫无生命的结果：<br/>
我们把头脑和心灵分离，其结果是：头脑不知道如何去感知，而心灵不知道如何去思考。<br/>
我们把事实和感觉分离，其结果是：如今是世界冷漠而疏远的冷酷事实和把事实降低成跟着感觉走的盲目情感。 <br/>
我们把理论和实践分离，其结果是：理论跟生活无关，而实践也为得益于理论。<br/>
我们把教和学分离，结果是：老师只说不停，学生只听不说。</p>

<h3>这个空间(教学空间)</h3>

<p>即有界限又是开放的。<br/>
即令人愉快又有紧张的气氛。<br/>
即鼓励个人表达意见，也欢迎团体的意见。<br/>
即尊重学生们琐碎的小故事，也尊重传统与纪律的大故事。<br/>
即支持独处又随时有群体的资源支持。
这个空间应该沉默和争论并存。</p>

<h3>把握对立的张力</h3>

<p>把握好悖论的张力以便学生们能在更深层次学习,是搞好教学最困难的一环,我们应该怎样做呢?</p>

<p>想象你自己在教室里。你问了一个框架很好的问题,随之而来的是一片沉寂,你就等啊等。你知道你应该再等等,不要急,但是最终你觉得无助而失控,于是你怀着焦虑、愤怒、专断等复杂感情回答了自己的问题。带着这些情绪只会使事情变得更糟。然后,你眼睁睁地看着沉默营造出的学习的开放性化为乌有&#8211;而且教学越来越像头撞南墙瞎跑。</p>

<p>这一情境对把握任何一种悖论(不只是沉默和表达)都指明了一个简单的真理:整体把握悖论的立足点在教师的心里,我们无力去把握它不是因为技巧的缺乏,而是因为我们内在生命的缺失。如果我们想在悖论的力量下教与学,必须接受心灵的再教育。</p>

<h3>伟大事物的魅力</h3>

<p>真正的共同体是承载着教育使命的概念,因为它拥抱这样一个基本事实:我们所归属的现实、我们渴望了解的现实,远远超越了人类彼此间的互动。在真正的共同体中,我们人类也与非人类形式的事物互动,它们与人类同等重要、一样强大,有时甚至比人类更重要、更强大。这个共同体并不只是借着我们个人思想和感觉的力量结合在一起,而是亦因“伟大事物的魅力&#8221;的力量结合在一起。</p>

<h3>认知共同体在伟大事物的感召下形成</h3>

<p>伟大事物是教育共同体的重要聚焦点。正如原始人曾经聚集在火堆周围,通过聚集在他们周围并尝试去理解他们,我们成为求知者、教师和学习者。若我们处于最高境界,表现出色,那就是因为伟大事物的魅力诱发出我们的美德,赋予教育共同体最佳最优的状态:<br/>
·我们邀请多元化进入我们的共同体之内,不是为了行政上正确,而是因为伟大事物各式各样的奥秘需要多元的观点。<br/>
·我们拥抱多重含意的解释,不是因为我们很困感或不能做出决定,而是因为我们清楚我们的概念不足,不能包含浩瀚的伟大事物。<br/>
·我们欢迎创见性的论争,不是因为我们愤怒或怀有敌意,而是因为有必要通过论争来纠正我们对于伟大事物本质的偏见。<br/>
·我们奉行诚实,不仅仅是因为我们应该彼此真诚相待,还因为对我们亲眼看到的事物说谎就等于出卖了伟大事物的真理。<br/>
·我们体验谦卑,不是因为我们打了败仗、输了,而是因为我们只能通过谦卑这片透镜看到伟大事物,而一旦我们看到了伟大事物,谦卑是我们唯一应有的态度。<br/>
·我们通过教育成为自由的人,不是因为我们得到了特殊的信息,而是因为只有被伟大事物的魅力吸引,才能战胜任何形式的暴君。</p>

<h3>两种类型的共同体</h3>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/objectivist_myths_community.jpeg" alt="客观主义者关于认知的神话 " /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/real_community.jpeg" alt="真正的共同体" />
在第一种共同体中，知识的发现者、传播者和学习者是分离的。而在第二中共同体中，三种身份是融合的，教师和学生都同时是伟大事物的发现者、传播者和学习者。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[bee]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/07/bee/"/>
    <updated>2020-04-07T11:41:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/07/bee</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>它用尽全力，拼命的挣扎！<br/>
但无论怎样都破不开眼前的障碍。
它明明看到光明就在眼前！</p>

<p>其实它只需要往后退一退，<br/>
然后换一个方向就能自由。<br/>
这是只被玻璃挡住的马蜂。</p>

<p>人不也是如此吗？！</p>

<pre><code>人似秋鸿来有信，事如春梦了无痕。

花非花，雾非雾，夜半来，天明去。来如春梦几多时，去似朝云无觅处。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[信任是如何建立的]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/30/building-trust-relationship/"/>
    <updated>2020-03-30T22:45:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/30/building-trust-relationship</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天我想说一件事情，信任是如何建立的？</p>

<p>什么是信任？那就是你敢把后背交给对方。那么，信任怎么建立呢？当你最需要别人帮助的时候，别人帮助了你，很容易建立信任。当别人明明可以不帮你，但是他却选择了帮你，也可以建立信任。当他明明可以趁人之危，但是他却没有这样做，而是守住了本心，也可以建立信任。</p>

<p>信任在危难的时候，更容易建立。有人说，与其锦上添花不如雪中送炭。</p>

<p>下面我就说一件小事。2019年10月的时候，我在美国洛杉矶订了一间旅馆。因为2020年4月份，在洛杉矶有一个国际会议，我要参加这个会议的，而且这个会议很重要，我想我一定会参加。当时，也是为了图便宜，就选择了一个比较便宜的一个价格，但是是那种不能退款的。也就是说你必须要去住，我想这个肯定会去啊。这么重要的会议，想办法怎么也不会不去，肯定没问题。结果过年的时候出问题了，新型冠状肺炎开始泛滥。中国首当其冲，武汉最严重。当时还想这个会议能不能去的上。后来，美国对于中国的签证停止，这下就真的没戏了。</p>

<p>当时我就跟这个旅馆联系，商量看看能不能免费取消订单。其实我是已经做好准备这个钱退不了，因为当时选择的是那种不能退款预定方式。结果跟这个旅馆沟通的时候，有一个旅馆服务人员叫Ben，他给我回了封信说需要我在网站上先申请，然后再看看能不能退。然后我就按照他的操作申请了免费取消这个订单。但从那以后，他们就再也没有回复我，我后来又写了两封信询问，渺无音讯。我想这下完了，肯定退不了了。他们确实有充足的理由，把我的钱就扣下的，现在过去两三个月了，我已经不抱希望了。</p>

<p>结果，今天我看了一下这个订单，结果显示是取消的状态。我明明已经做好了7000多块钱打水飘的准备了，但是现在呢，他们又退了，我觉得这就是让我对他们刮目相看（这个旅馆叫做旧金山佐罗斯酒店 Hotel Zelos San Francisco）。虽然是这样一个艰难的时刻，他们肯定惨重，但是他能够守住他的原则，那么这样的一个商业机构，其实就值得信任。什么是最大的损失呢，实际上对于一个企业来讲，失去用户的信任，这种损失是最大的。</p>

<p>现在呢，中国和美国的关系不是特别融洽。但我相信，如果两个国家能够在这样的一个全球的灾难面前，冰释前嫌，携起手来共同抗议，我觉得反而是一个机会，是全球人的一个机会。这场疫情让我们认识到所有人的命运都紧密的连在一起，我们是一个人类共同体。虽然，有国家，有政党，有文化的差异，但是在病毒面前，我们都是相同的人类。灾难面前我们当然会失去很多，但是我们更应该能够从中学习到一些东西，不枉人类所付出的惨痛教训。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学习的四大真相]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/28/learning-facts/"/>
    <updated>2020-03-28T11:07:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/28/learning-facts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学习的最大障碍;<br/>
学习的最大动力;<br/>
学习的最大真相;<br/>
学习的最大收获.</p>

<p>1、学习的最大障碍<br/>
我，观念的束缚。<br/>
走过个人过往经验的束缚。走出自我观念的束缚。虽然经验的“我”是一种束缚，但同时也是一个支点，让我能够踩着它，迈向一个新的自己。</p>

<p>胡适曾经说过“真正的个人主义在于把你自己这块材料铸造成个东西。有时候我觉得这个世界就好像大海上翻了船，最要紧的是救出我自己。“ 学习难道不就是救出自己的一种努力吗？但是，阻挡这种努力的可不仅仅是这艘沉船，还有一个“观念中的世界”和“观念中的自己”。</p>

<p>2、学习的最大动力<br/>
原谅，原谅自己。<br/>
当你真正原谅自己时，你会从中获得力量。原谅是尊重事实的前提下给自己更多的理解和改错的机会。原谅不是自我欺骗。</p>

<p>3、学习的最大真相<br/>
苦，学习是苦的。<br/>
虽然可以苦中作乐，但是苦这一事实是改变不了的。苦意味着你要付出努力、花费时间和能量。承认学习的苦，往往可以让你少走弯路。学习虽然是苦的，但是也有甜的时候。学时你有多痛苦，学成你就有多幸福。学习可以自娱自乐，但是独乐乐不如众乐乐，一起学习更有意思、也更有意义。</p>

<p>4、学习的最大收获<br/>
解放，自我解放。<br/>
学习的最大成就是获得自我解放，把自己从自我中解放出来，从过去经验和未来焦虑中解放出来，从当下周遭事物和嘈杂声中解放出来。解放不是逃离，也不是独立，而是束缚的解脱，窗口的打开，沟通的建立。</p>

<p>以上最大其实是我眼中最大，非真有最大。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学习任务游戏化设计3原则]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/07/educational-game-design/"/>
    <updated>2020-03-07T22:15:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/07/educational-game-design</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>受（新型冠状病毒）疫情影响，2亿中小学生居家在线学习。没了老师的督导和与同伴一起学习的氛围，孩子们能否保质保量的完成学习任务、是否愿意学、坚持学，成为在线学习的关键。</p>

<p>在学校的课堂环境下，学生是有老师监督的，必须听讲和完成作业。当在线居家学习成为常态，学生失去了这种约束之后，教师必须要思考如何让学习任务本身吸引住学生。其中一种有效的策略就是对学习任务进行游戏化设计。那么，如何做呢？这里我分享3个原则。</p>

<p>原则1:简单。<br/>
每个学习任务都要简单，要能够给学生带来有趣的学习体验，学生要一看就会，一看就知道如何玩。所以规则一定要简单到极致，要尽可能借用学习者已有的经验，为学生设计一个易用环境，让他想错也难。什么叫做，简单到极致，就像刷抖音一样，你说要做的就是那么一滑。什么是易用环境，就是容许学生走错，但是一旦走错马上就把你拉回来。比如你买了一部智能手机，你打开包装玩两三分钟就会用了。为什么这么容易学会，因为设计者充分考虑和借用了你原有的生活经验，比如开机屏幕上显示一个拉锁，你自然就会用手指按住一滑。</p>

<p>原则2:满足。<br/>
完成学习任务一定要能给学生某种满足。这种满足可以是虚拟激励，比如小红星、勋章，也可以是实实在在的奖励，比如奖励一张帖子。可以是智力上的满足，解决了一个难题，获得了成就感。也可以是情感上的满足，比如跟朋友建立了更默契的关系，赢得同伴的尊敬和认同。在完成任务的过程中，学些者要能不断感受愉悦、快乐、好奇心得到满足。合适的激励机制可以让学生乐此不疲，持续不断有动力玩下去。随机和意外则是用来满足好奇心的。过去我们重视智力上的满足，其实情感也特别重要。不仅要让学生有智力上的喜悦，更要有从内到外的感动。</p>

<p>原则3:阶梯。<br/>
学习任务要遵循先易后难，循序渐进的设计原则，也就是要恰当的阶梯。教师需要具备两方面的能力，第一是要会设计阶梯性学习任务，第二是要能为学生匹配合适难度的任务挑战。就要好像要学生登高，如果直接让他登上高墙，他只能是撞墙，头破血流。但是如果你给他一个梯子，他就能一节一节爬上去。但是，如果仅此而已，学生也不会感兴趣。但是如果在高墙另外一边放一个光滑的斜坡，他可以开心的滑下去，那他就乐此不疲了。因为，这就是幼儿园最受欢迎的滑滑梯呀。我们设计游戏化的学习任务，就是要设计出这样的滑滑梯。</p>

<p>思考题：<br/>
如果你要设计一款教育游戏，有两种方案：<br/>
A 设置15关，每关平均用时2分钟； <br/>
B 设置5关，每关平均用时6分钟。<br/>
你会选择哪一个方案？你依据的原则是？</p>

<p>小结：今天我们讲了学习任务游戏化设计的三原则：简单、满足、循序渐进。<br/>
希望我们老师能设计出孩子有趣、有料、有梯度学习任务，让学习即便没有老师监督也能自主发生。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Cambridge Handbooks]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/20/the-cambridge-handbooks/"/>
    <updated>2020-02-20T11:29:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/20/the-cambridge-handbooks</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>The Cambridge Handbook of Play</p>

<p>The Cambridge Handbook of Cognition and Education</p>

<p>The Cambridge Handbook of Cognitive Science</p>

<p>The Cambridge Handbook of Artificial Intelligence</p>

<p>The Cambridge Handbook of Situated Cognition</p>

<p>The Cambridge Handbook of Instructional Feedback</p>

<p>The Cambridge Handbook of Sociocultural Psychology</p>

<p>The Cambridge Handbook of Engineering Education Research</p>

<p>The Cambridge Handbook of Computing Education Research</p>

<p>The Cambridge Handbook of Expertise and Expert Performance</p>

<p>The Cambridge Handbook of the Learning Sciences</p>

<p>The Cambridge Handbook of Multimedia Learning</p>

<p>Strongly recommaned Online courses Platforms: 1. <a href="https://novoed.com/">Novoed</a> 2. <a href="https://www.udacity.com/">Udacity</a> 3. <a href="https://www.edx.org/">edX</a>
一般类
CICIstudy网络公开课
: http://www.cicistudy.com/index.php</p>

<p>400 Free Online Courses from Top Universities | Open Culture
: http://www.openculture.com/freeonlinecourses</p>

<p>所有开放课程目录
Free Online Course Materials | Courses | MIT OpenCourseWare
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/all-courses.htm</p>

<p>生命科学类
Introductory Biology
麻省理工 - MIT公开课: 生物学: Biology - Introductory Biology 第1课
: http://www.cicistudy.com/video.php?videoID=1214</p>

<p>麻省理工学院开放课件 | Biology | 7.012 Introduction to Biology, Fall 2001 | Lecture Notes
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/Biology/7-012Introduction-to-BiologyFall2001/LectureNotes/index.htm</p>

<p>MIT OpenCourseWare | Biology | 7.391 Concept-Centered Teaching, Fall 2005 | Readings
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/Biology/7-391Fall-2005/Readings/index.htm</p>

<p>MIT OpenCourseWare | Biology | 7.391 Concept-Centered Teaching, Spring 2006 | Home
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/Biology/7-391Spring-2006/CourseHome/index.htm</p>

<p>科学教育类
MIT OpenCourseWare | Urban Studies and Planning | 11.129 Educational Theory and Practice I, Fall 2006 | Home
: http://ocw.mit.edu/courses/urban-studies-and-planning/11-129-educational-theory-and-practice-i-fall-2006/</p>

<p>Syllabus — Free Online Course Materials — USU OpenCourseWare
: http://ocw.usu.edu/education/research-for-the-classroom-teacher/syllabus.html</p>

<p>Computer Games and Simulations for Investigation and Education
Learning Seminar: Experiments in Education
Introduction to Teaching and Learning Mathematics and Science
Introduction to Education: Understanding and Evaluating Education</p>

<p>Educational Theory and Practice I
Educational Theory and Practice III</p>

<p>学习科学</p>

<p>Human Memory and Learning
Introduction to Neural Networks</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生物学教育阅读推荐]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/14/reading-books-with-students/"/>
    <updated>2020-02-14T05:27:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/14/reading-books-with-students</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>第一本：学习如何发生</h2>

<p>《How Learning Works：Seven Research-Based Principles for Smart Teaching》<br/>
Written by Susan A. Ambrose, Michael W. Bridges, Michele DiPietro, Marsha C. Lovett, Marie K. Norman
Foreword by Richard E. Mayer
<img src="https://img9.doubanio.com/view/subject/l/public/s29720794.jpg" alt="Book Cover" /></p>

<p>下载地址：<a href="https://firstliteracy.org/wp-content/uploads/2015/07/How-Learning-Works.pdf">here</a></p>

<p>目录：</p>

<pre><code>Introduction Bridging Learning Research and Teaching
Practice 1
1 How Does Students’ Prior Knowledge Affect Their Learning? 10
2 How Does the Way Students Organize Knowledge
Affect Their Learning? 40
3 What Factors Motivate Students to Learn? 66
4 How Do Students Develop Mastery? 91
5 What Kinds of Practice and Feedback Enhance
Learning? 121
6 Why Do Student Development and Course Climate
Matter for Student Learning? 153
7 How Do Students Become Self-Directed Learners? 188
Conclusion Applying the Seven Principles to Ourselves 217
</code></pre>

<p>这本书被<a href="https://www.educatorstechnology.com/2016/09/6-must-read-books-on-science-of-learning.html">Educators Technology 网站</a>评为6本科学教师必读书目之一，可见对其认可的程度。我们知道，教学至少需要建立在两门科学基础之上，一个是学习科学，揭示学习发生的机制，一个是教育科学，揭示如何通过教学促进学习发生的机制。最近几年，学习科学产出了一大批研究成果，比如学习进阶、深度学习等，那么如何将这些研究成果应用到教学实践中去，就是这本书写作初衷。</p>

<p>从目录上看，这本书的结构非常简洁适合科学教师和教育研究者根据自己的兴趣选择性阅读。本书从学生已有知识、知识组织、学习动机、能力形成、练习反馈、学习氛围、自主学习等7个角度对学习发生规律进行了阐述，并提供了可用的工具。虽然这本书是为高校教师编写的，但是其揭示的教学原则在一定程度上也适合中小学教师，尤其是目前倡导学生核心素养的培养，其教学原则对于教师良好的学习环境、选择学习内容、组织教学活动具有参考价值！</p>

<p>比如第三章的脑图，可以查看<a href="http://naotu.baidu.com/file/fa0b8851ce940232e9d1d5551fcabd98?token=472aea53d49022d5">这里</a></p>

<h3>阅读方法</h3>

<p>建议大家根据目录选择性阅读自己感兴趣的章节，阅读前根据作者提出的问题，先把自己的想法写下来，然后进行阅读，便阅读边记录要点和自己的思考，阅读完一章之后与之前自己的想法进行对比，总结自己的想法的变化与收获。以此类推，每周阅读一个章节，直到阅读完整本书。</p>

<p>英文阅读不要过多求助翻译软件或辞典，先尝试结合上下文对陌生词句进行猜测，即便猜测不到也可以先完整的阅读完，然后再对反复出现的陌生单词进行查阅。阅读时建议把重点的句子摘录下来，同时把自己的思考和问题写在摘录的句子之后，形成一种读者与作者之间的对话。这本书也有<a href="https://book.douban.com/subject/20285243/">中文版</a>，但是还是推荐研究僧看<a href="https://firstliteracy.org/wp-content/uploads/2015/07/How-Learning-Works.pdf">英文原版</a>。</p>

<p>借助豆瓣平台进行读书还可以进行读者与读者之间的对话，非常鼓励大家针对有疑问的地方向其他读者求助。三人行必有我师，有思考才有疑问，有疑问就需要表达和沟通。这样所获才会更多。</p>

<p>大家可以在这本书的<a href="https://book.douban.com/subject/5931646/">豆瓣页面</a>写读书笔记、提问和交流。也可以在这里提问和留言。</p>

<h2>第二本：把生命浪费在美好的事物上</h2>

<p>作者：吴晓波 <br/>
豆瓣链接：https://book.douban.com/subject/26390229/
这是一本非常易读的书，让你借助作者的视角重新审视你自己想要的生活。</p>

<p>经典语句摘录：</p>

<pre><code>在这个世界上，不是每个国家、每个时代、每个家庭的年轻人都有权利去追求自己所喜欢的未来。所以，如果你侥幸可以，请千万不要错过。

我们为什么孤独？雅典人苏格拉底说，唯有孤独的人才强大；法国人卢梭说，恶人才孤独；德国人尼采说，孤独，你配吗？中国流行歌手张楚说，孤独的人是可耻的。

时间让你与众不同他们简单地长跑，简单地做一件事情。他们做事，只为意义本身。所谓的成功，只是一个结果，它也许水到渠成，也许永无来日。
</code></pre>

<h2>第三本：学会提问</h2>

<p>书名：学会提问(原书第11版)
作者：(美)尼尔·布朗(Neil Browne),(美)斯图尔特·基利(Stuart Keeley)
出版社：机械工业出版社
出版时间：2019-01-01ISBN：9787111616832</p>

<p>这是一本挑战你思维能力的书，也是研究和发展批判性思维的必读书目，特别是在这样一个信息丰富、但是真假难辨的知识时代。</p>

<p>提问能力可以说是独立研究者必备能力之一，一个研究的成功至少有一半要归功于选择了一个好问题。人们说，提出一个问题比解决一个问题还要重要，教育研究也是如此。</p>

<p>那么，怎样才是一个好问题，怎样透过现象看到本质，怎样提出正确的问题？如何找到新视角，提出好问题，这本书也许会给你答案。</p>

<p>最后祝大家读书愉快！：）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[B站视频学习资源筛选]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/13/b-site-learning-resources/"/>
    <updated>2020-02-13T11:08:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/13/b-site-learning-resources</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>媒介素养能力</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=32177692&cid=56291852&page=12" scrolling="no" border="0" frameborder="yes" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p><a href="https://www.bilibili.com/video/av32177692?p=12">https://www.bilibili.com/video/av32177692?p=12</a></p>

<p>媒体素养：获取、分析、评估、制造、行动</p>

<p>Renee Hobbs建议做媒体决策时考虑5个问题：<br/>
1、是谁、以何种目的制造了这个信息？（娱乐、商业、教育、政治目的）<br/>
2、它采用了什么手段吸引和维持关注？（悬念、可爱、共情、新奇、搞笑、视觉、需求）<br/>
3、它反应了怎样的生活方式、价值和观点？（是单一角度，还是多角度，是励志还是休闲？）<br/>
4、不同人群可能会怎样解读这个信息？（行业、年龄、性别、文化、地区）<br/>
5、什么被省略和遗漏了？（为什么遗漏？）</p>

<p>工程设计
Reversibility &amp; Irreversibility</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=54722755&cid=95723151&page=9" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>Robot</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=54722755&cid=95725235&page=34" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>工程学
How to be an engineer.</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=54722755&cid=95726247&page=46" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>人工智能</p>

<p>3种学习方式：强化学习，无监督学习，监督学习</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=75707591&cid=129512304&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>Google机器学习速成教程<br/>
Machine Learning Crash Course by Google</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=20229263&cid=33031914&page=5" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>游戏</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=20656596&cid=84981067&page=19" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>学习技能
如何应付拖延症</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=16785517&cid=27425621&page=7" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Online game for kids]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/01/18/online-game-for-kids/"/>
    <updated>2020-01-18T10:59:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/01/18/online-game-for-kids</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>给孩子选择的几款在线游戏</p>

<p>计算思维游戏
<a href="https://studio.code.org/s/pre-express-2019/stage/3/puzzle/4">https://studio.code.org/s/pre-express-2019/stage/3/puzzle/4</a></p>

<p>小海马分类游戏：
<a href="https://pbskids.org/splashandbubbles/games/help-our-kelp">https://pbskids.org/splashandbubbles/games/help-our-kelp</a></p>

<p>植物种植
<a href="https://www.turtlediary.com/game/plant-life-cycle-third-grade.html">https://www.turtlediary.com/game/plant-life-cycle-third-grade.html</a></p>

<p>数学斧头
<a href="https://www.turtlediary.com/game/hammer-multiplication.html">https://www.turtlediary.com/game/hammer-multiplication.html</a></p>

<p>口算赛车
<a href="https://www.turtlediary.com/game/car-race-multiplayer.html?topicname=addition">https://www.turtlediary.com/game/car-race-multiplayer.html?topicname=addition</a></p>

<p>鉴别哪个是物质？
<a href="https://www.turtlediary.com/game/states-of-matter-game.html">https://www.turtlediary.com/game/states-of-matter-game.html</a></p>

<p>几何游戏
是移动、旋转还是反转？
<a href="http://www.sheppardsoftware.com/mathgames/geometry/shapeshoot/TranslateShapesShoot.htm">http://www.sheppardsoftware.com/mathgames/geometry/shapeshoot/TranslateShapesShoot.htm</a></p>

<p>照镜子
<a href="https://www.funbrain.com/games/simon-sees">https://www.funbrain.com/games/simon-sees</a></p>

<p>垃圾回收
<a href="https://kids.nationalgeographic.com/games/action-and-adventure/recycle-roundup-new/">https://kids.nationalgeographic.com/games/action-and-adventure/recycle-roundup-new/</a></p>

<p>个孩子选择的几个科学项目
<a href="http://www.sciencekids.co.nz/projects.html">http://www.sciencekids.co.nz/projects.html</a></p>

<p>编程
<a href="http://www.robozzle.com/js/index.aspx">http://www.robozzle.com/js/index.aspx</a></p>

<p>探索性游戏
<a href="https://www.poptropica.com/game/?clicked=main">https://www.poptropica.com/game/?clicked=main</a></p>

<p>10个在线游戏网站
<a href="https://www.kqed.org/mindshift/34761/10-free-online-educational-game-sites">https://www.kqed.org/mindshift/34761/10-free-online-educational-game-sites</a></p>

<p>https://www.funbrain.com/games</p>

<p>游戏学编程：<br/>
Codewar：<a href="https://www.codewars.com/">https://www.codewars.com/</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/codewar.png" alt="codewar" /></p>

<p>Checkio:<a href="https://py.checkio.org/">https://py.checkio.org/</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/checkio.png" alt="checkio" /></p>

<p>Codingame:<a href="https://www.codingame.com">https://www.codingame.com</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/codingame.png" alt="codingame" /></p>

<p>Robozzle:<a href="http://robozzle.com/">http://robozzle.com/</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/robozzle.png" alt="robozzle" /></p>

<p style="text-align: center"><iframe class="video_iframe" style="z-index:1;" src="http://v.qq.com/iframe/player.html?vid=d0163kxz8di&amp;width=500&amp;height=375&amp;auto=0" allowfullscreen="" frameborder="0" height="375" width="500"></iframe></p>




<div class="padlet-embed" style="border:1px solid rgba(0,0,0,0.1);border-radius:2px;box-sizing:border-box;overflow:hidden;position:relative;width:100%;background:#F4F4F4"><p style="padding:0;margin:0"><iframe src="https://padlet.com/embed/hyvtmb4klktj" frameborder="0" allow="camera;microphone;geolocation" style="width:100%;height:608px;display:block;padding:0;margin:0"></iframe></p><div style="padding:8px;text-align:right;margin:0;"><a href="https://padlet.com?ref=embed" style="padding:0;margin:0;border:none;display:block;line-height:1;height:16px" target="_blank"><img src="https://resources.padletcdn.com/assets/made_with_padlet.png" width="86" height="16" style="padding:0;margin:0;background:none;border:none;display:inline;box-shadow:none" alt="Made with Padlet"></a></div></div>



]]></content>
  </entry>
  
</feed>
