<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-07-28T17:48:15+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[海蒂列表]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/28/hattie-ranking/"/>
    <updated>2020-07-28T15:31:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/28/hattie-ranking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前给大家推荐过《循证教学》这本书。</p>

<p>还有一本书也非常值得推荐，那就是《可见的学习》这本书。在这本书里，澳大利亚研究者海蒂收集并分析了全球800多个元研究，对能够有效促进学生成绩提高的教学策略进行了归纳，200多种教学策略按照效应量大小进行了排列，结果见这里：https://visible-learning.org/hattie-ranking-influences-effect-sizes-learning-achievement/</p>

<p>其中前50名，我进行了简单的翻译如下：</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
<span class='line-number'>16</span>
<span class='line-number'>17</span>
<span class='line-number'>18</span>
<span class='line-number'>19</span>
<span class='line-number'>20</span>
<span class='line-number'>21</span>
<span class='line-number'>22</span>
<span class='line-number'>23</span>
<span class='line-number'>24</span>
<span class='line-number'>25</span>
<span class='line-number'>26</span>
<span class='line-number'>27</span>
<span class='line-number'>28</span>
<span class='line-number'>29</span>
<span class='line-number'>30</span>
<span class='line-number'>31</span>
<span class='line-number'>32</span>
<span class='line-number'>33</span>
<span class='line-number'>34</span>
<span class='line-number'>35</span>
<span class='line-number'>36</span>
<span class='line-number'>37</span>
<span class='line-number'>38</span>
<span class='line-number'>39</span>
<span class='line-number'>40</span>
<span class='line-number'>41</span>
<span class='line-number'>42</span>
<span class='line-number'>43</span>
<span class='line-number'>44</span>
<span class='line-number'>45</span>
<span class='line-number'>46</span>
<span class='line-number'>47</span>
<span class='line-number'>48</span>
<span class='line-number'>49</span>
<span class='line-number'>50</span>
<span class='line-number'>51</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>Rank    影响  Influence   Effect size d (Dec 2017)
</span><span class='line'>1   教师集体性效能感    Collective teacher efficacy 1.57
</span><span class='line'>2   自我报告的成绩 Self-reported grades    1.33
</span><span class='line'>3   老师对成绩的估计    Teacher estimates of achievement    1.29
</span><span class='line'>4   认知任务分析  Cognitive task analysis 1.29
</span><span class='line'>5   早期干扰  Response to intervention    1.29
</span><span class='line'>6   皮亚杰项目   Piagetian programs  1.28
</span><span class='line'>7   拼图教学法   Jigsaw method   1.2
</span><span class='line'>8   概念转变项目  Conceptual change programs  0.99
</span><span class='line'>9   先验能力    Prior ability   0.94
</span><span class='line'>10  与先验知识融合的策略  Strategy to integrate with prior knowledge  0.93
</span><span class='line'>11  自我效能    Self-efficacy   0.92
</span><span class='line'>12  教师信誉    Teacher credibility 0.9
</span><span class='line'>13  微观教学/课程视频回顾 Micro-teaching/video review of lessons  0.88
</span><span class='line'>14  迁移策略    Transfer strategies 0.86
</span><span class='line'>15  课堂讨论    Classroom discussion    0.82
</span><span class='line'>16  脚手架 Scaffolding 0.82
</span><span class='line'>17  刻意练习    Deliberate practice 0.79
</span><span class='line'>18  总结  Summarization   0.79
</span><span class='line'>19  努力  Effort  0.77
</span><span class='line'>20  对有学习需求的学生干预 Interventions for students with learning needs  0.77
</span><span class='line'>21  助记符 Mnemonics   0.76
</span><span class='line'>22  计划与预测   Planning and prediction 0.76
</span><span class='line'>23  重复阅读项目  Repeated reading programs   0.75
</span><span class='line'>24  老师清晰    Teacher clarity 0.75
</span><span class='line'>25  知识精致和组织 Elaboration and organization    0.75
</span><span class='line'>26  评价与反思   Evaluation and reflection   0.75
</span><span class='line'>27  互惠教学（学生教学）  Reciprocal teaching 0.74
</span><span class='line'>28  重复和记忆   Rehearsal and memorization  0.73
</span><span class='line'>29  理解性课程教学计划   Comprehensive instructional programs for teachers   0.72
</span><span class='line'>30  主动寻求帮助  Help seeking    0.72
</span><span class='line'>31  语音教学    Phonics instruction 0.7
</span><span class='line'>32  反馈  Feedback    0.7
</span><span class='line'>33  深刻的动机和方法    Deep motivation and approach    0.69
</span><span class='line'>34  领域自主    Field independence  0.68
</span><span class='line'>35  加速学习项目  Acceleration programs   0.68
</span><span class='line'>36  学习目标与无目标    Learning goals vs. no goals 0.68
</span><span class='line'>37  解决问题的教学 Problem-solving teaching    0.68
</span><span class='line'>38  概述和转化   Outlining and transforming  0.66
</span><span class='line'>39  概念图 Concept mapping 0.64
</span><span class='line'>40  词汇项目    Vocabulary programs 0.62
</span><span class='line'>41  创新项目    Creativity programs 0.62
</span><span class='line'>42  行为干预计划  Behavioral intervention programs    0.62
</span><span class='line'>43  制定自我判断标准    Setting standards for self-judgement    0.62
</span><span class='line'>44  老师不给学生贴标签   Teachers not labeling students  0.61
</span><span class='line'>45  高中与大学成就的关系  Relations of high school to university achievement  0.6
</span><span class='line'>46  元认知策略   Meta-cognitive strategies   0.6
</span><span class='line'>47  间隔练习相对集中练习  Spaced vs. mass practice    0.6
</span><span class='line'>48  直接教学    Direct instruction  0.6
</span><span class='line'>49  数学课程    Mathematics programs    0.59
</span><span class='line'>50  适当挑战性的目标    Appropriately challenging goals 0.59</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Impostor syndrome]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/07/impostor-syndrome/"/>
    <updated>2020-07-07T14:05:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/07/07/impostor-syndrome</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wikipedia对这个术语的含义有解释：<br/>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Impostor_syndrome">https://en.wikipedia.org/wiki/Impostor_syndrome</a></p>

<p>这个词，我是在二附中的一个宣传栏上看到的，上面写的是自我否定。网上查了一下，更完整的称呼是“自我否定”心理倾向。简单的说就是这种人即便取得成功也会把成功的原因归因为运气，认为自己并没有相应的能力，而且从心底里认为自己是一个冒牌伪装者。这种错误的归因和自我否定，会让患者不能做自己，同时也会产生自我妨碍。</p>

<p>有的人认为，这是本质上是当事人过于害怕失败而导致心理扭曲（弗洛伊德）。也有人认为，这是实际上是个体不想踏出自己熟悉的情景而编造的结构（阿德勒）。问题不在于发生了什么（比如失败、失恋），而在于你如何看待这件事情。从这个立场出发，阿德勒的观点更有意思。</p>

<p>弗洛伊德的解释性心理学是阿德勒心理学的一部分。</p>

<p>听了TED演讲：如何改变“自我能力否定倾向”</p>

<p>演讲者是一个澳大利亚人，他经常会感觉到自己在冒充一类人，但是他心里明明知道自己不是。他说，don&#8217;t freeze,fing a way out.有一次，他质问特斯拉电动车能够解决澳大利亚的能源危机，是不是在开玩笑，结果马斯克在twitter回复，这绝对不是开玩笑。之后很多联系他，把他当成了能源专家。他只好花了一周的时间把什么是工业电池，什么是普通电池，等相关知识痛补了一顿，他甚至还跟能源部长交流了一下。结果，他真做成了几件对澳大利亚能源危机有益的事情。最搞笑的一次是，一个漂亮的女人想他走过来，错把他当成某个人，结果他就装作继续谈话，还留了电话号码，最后他们还结了婚，有4个孩子。他很担心，妻子一觉醒来，质问他，你为什么睡在我的床上，他跟妻子沟通这种想法，他妻子也有类似的想法，但是这恰恰让她们两个特别珍惜这段情感。</p>

<p>还记得有一个桥段，说是哪个有两角书橱之称的股神巴菲特的朋友查理王格，我记不清楚，也许是股神巴菲特。反正是某个人，有阅读障碍，但是记忆力特别好，刚好有个股神一样的任务要去机场，他就问可以否搭便车，其他他根本就不需要去机场，然后他们就聊了起来，竟然发现是校友，这个大神就问主人公是否懂股票，因为他特别善于伪装，结果这位大神还信以为真，推荐他做期货。还给了他一张名片，说下周可以去他们公司实习。于是，主人公开始找到一本期货的书什么都不敢就开始，啃。他有读书障碍，他读的很慢，不过一个星期还是让他啃完了，结果到了交易所，他就直接可以谈论该买哪一只股票了，后来这个家伙就就成了巴菲特一样的人物。你看冒充，居然可以冒充得这么牛掰。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hierarchical Linear Models]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/06/26/hierarchical-linear-models/"/>
    <updated>2020-06-26T07:43:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/06/26/hierarchical-linear-models</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>分层线性模型HLM</p>

<p>以下是百度百科的解释摘录：</p>

<pre><code>在社会科学研究中，调查得来的数据往往具有层次结构（嵌套结构）的特点。在教育学与心理学的研究中这种情况尤为常见，如关于学业成绩影响因素的研究中，我们可以考虑的预测变量有学生的入学成绩、学生性别、学生的社会经济地位、班级人数、班主任和任课教师、教室环境等，这些变量中有的是学生个体层面的变量，有的是班级层面的变量。这样的数据具有两个水平，第一水平是学生，第二水平是班级，学生嵌套于到级之中，称之为分层数据。  

传统的线性回归模型假设变量间存在直线关系，变量总体上服从正态分布，方差齐性，个体间随机误差相互独立。前两个假设较易保证，但方差齐性，尤其是个体间随机误差相互独立的假设却很难满足。即不同班级的学生可以假设相互独立，但是同一班级的学生由于受相同班级变量的影响，很难保证相互独立。  

因此在分析具有层次结构特点的数据时，应将传统回归分析中的误差分解为两部分，一部分是第一水平个体间差异带来的误差，另一部分是第二水平班级的差异带来的误差。可以假设第一水平个体间的测量误差相互独立，第二水平班级带来的误差在不同班级之间相互独立。  
</code></pre>

<p>所以层次分析主要适合层次结构数据，比如我要研究教师的教学体验，我会关注教师的个体因素、学校因素两个层次，也就是不同教师体验不同，不同学校教师教学体验也不同。</p>

<p>一个很好的例子，是看这篇文章：Is inquiry possible in light of accountability?: A quantitative comparison of the relative effectiveness of guided inquiry and verification laboratory instruction</p>

<p>在这片文章中，研究者想检验探究教学法的有效性，因变量是学生成绩，自变量包括3层，第一是成绩测评的时间，第二是学生个体情况比如性别、年龄等，第三层是研究者关心的探究还是传统教学法，教师能力水平，教师ROTP问卷得分，学生免费午餐情况等，主要为了研究不同教法、教师层次、教师教学倾向、学生背景对成绩的交互性影响。下面是这篇文章的方法部分：</p>

<pre><code>Pretest, posttest, and delayed posttest scores were analyzed through a multilevel growth
curve analysis (HMLM2)procedure throughHLM6.08 software (e.g., Raudenbush&amp;Bryk, 2002). In this analysis, change within studentwasmodeled at Level 1, student characteristics were modeled at Level 2, and teacher/school characteristics were modeled as Level 3. At Level 1, we modeled time (test = 1, 2, or 3 or pretest, posttest, and delayed posttest, respectively) as well as the squared time term to allow for curvilinear effect modeling. All effects were centered at this level, meaning that intercepts are predicting average student scores at posttest (time 2). At Level 2, no variables were modeled because no student-level variables were included in the research. At Level 3, variables such as instructional method, level of the school (middle vs. high school), percentage of the school receiving free and reduced lunch, and teacher RTOP score, as well as their respective two- and three-way interactions, were modeled to predict not only average student scores but also growth and change in scores over test administrations. To answer our research question, three sets of analyses were performed:
A. An initial analysis of student scores as a function of instructional method (method), level of school (middle vs. high school; level), and the interaction of method and level.
B. An analysis of student scores as a function of teacher RTOP score, method, level, the two-way interactions RTOP × level, RTOP × method, and method × level, and the three-way interaction RTOP × level × method.
C. An analysis of student scores as a function of school poverty (as operationalized by percentage of free and reduced lunch (FRL); method, level, the two-way interactions FRL × level, FRL × method, and method × level, and the three-way interaction FRL × level × method.
</code></pre>

<p>这个软件，这个步骤，这个方法，这个视角，相互匹配才是值得借鉴的。</p>

<p>使用这种方法的步骤：<br/>
1、明确要研究的问题和倾向性，比如这篇文章就是要研究排除其他因素的影响，到底科学探究是否有效，从学生学习成绩的角度</p>

<p>2、区分自变量的层次，明确先后关系，比如这篇文章是把关心的影响因素最后放进去，那是不是意味着我也要把最关心的变量放在最后一层</p>

<p>3、使用的软件，spss可以做线性回归，但是不如HLM专业，似乎中心化处理这一步也没有，这个可以查一查。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[知识传递的方法]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/05/29/knowledge-transfer-methods/"/>
    <updated>2020-05-29T08:59:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/05/29/knowledge-transfer-methods</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，我们要讨论的问题是知识可以怎样传递？</p>

<p>首先，这个问题我们可以简单化一下，问题改写为信息可以怎样传递？</p>

<p>那么，什么是信息？如果根据数据-信息-知识-智慧金字塔的话，信息是数据的有意义连接。比如今天的最高温度27摄氏度，这是一条信息。这条信息有主体+属性+数值构成。它不是随机的，而是实际情况的一个真实描述。其中今天是主体，最高温度是属性，而27是数值。</p>

<p>那么，我们如何传递信息呢？<br/>
1、口耳相传，我们可以说给别人听，信息以声音的方式传播。</p>

<p>2、文字传播，我们可以把这条信息写在某种媒介上，然后通过这种媒介来传播。</p>

<p>3、肢体语言传播，我们还可以打手势来传播这条消息，比如手语。</p>

<p>传播信息的方式，一方面取决于信息的发出方法，另一方面也取决于信息接收的方式，此外还取决于信息传播的途径。</p>

<p>以上3种方式，有一个前提条件，那就是信息是容易表征的，至少是可表征的。但是，对于那些无法清晰表征的信息，或者在传递之前还未完整的信息，该如何传递呢？</p>

<p>比如看到一个风景之后的感受，有时可以用语言表达出来，有时则很难用语言表达出来。还有的时候，信息的传递不是一次性的、单方向的，比如两个人的观感，这时候的信息传递就需要专门的信息通道。而且信息通道的选择还会影响信息传递的内容的方式。</p>

<p>所以，信息本身的特征也是信息传递关键影响因素之一。</p>

<p>好，让我们用一个公式总结一下，信息传递的内涵。信息传播类型=（信息生成）发出方式-（媒介通道）传播途径-（信息解码）接收方式。</p>

<p>那么，如果信息是这样传播的，知识传播会有怎样的不同？<br/>
知识是信息的概括。知识等同于信息树。</p>

<p>知识生成、知识表征、知识传播、知识获取、知识整合、知识应用。</p>

<p>那么，智慧又可以怎样传播？<br/>
智慧是知识的应用。智慧等同于知识树。<br/>
智慧只能个体生成，不能简单传播。智慧生成过程受内外状态影响。内外状态的改变与知识传播密切相关。有些知识可以表征，有些知识难于表征，有些知识不可表征。分别是显性知识，隐性知识，意会知识。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[循证教学]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/evidence-based-teaching/"/>
    <updated>2020-04-27T23:51:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/evidence-based-teaching</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Evidence-Based Teaching:A Practical Approach
Geoff Petty</p>

<p>读书笔记</p>

<h3>通用原则</h3>

<p>Br​​ansford等（2000）提出了一些通用原则，高质量的学习要求：<br/>
• 知识结构。学生必须了解所学内容的目的，要点和关键原则。先建立结构和含义，然后再添加细节。<br/>
• 深刻理解。学生必须表达自己的意思和理解，而不仅仅是记住。这就要求看到结构之间的关系并在旧的基础上建立新的学习。我们从已知到未知，从具体到抽象学习。<br/>
• 推理（不仅是再现）需要学习者将新概念与他们已经知道的内容联系起来，从而创造意义。我们需要设定“具有挑战性的目标”。<br/>
• 反馈。学生的结构有错误和遗漏，必须加以改进。这就需要对学习者和老师进行反馈，以便两者都可以改善结构。对话是做到这一点的绝妙方法。<br/>
• 时间和重复。学生需要熟悉材料才能将其“分解”为有意义的部分，至少需要六次接触。学生不只是简单地将概念和逻辑关系“写”到硬盘上。许多学习都是直觉的，而且下意识的。为此，学生需要在许多不同的背景下查看概念和原理的例子和例外，以便“获得”它们。<br/>
• 多个方面和多种表现形式。学生需要左右脑的双重表示法，即“全脑学习”，以帮助理解。</p>

<h3>关于方法的结论</h3>

<p>适用于教授知识： <br/>
自我系统（影响大小为0.74）和元认知系统（影响大小为0.72）影响很大。尽管专注于认知系统的策略的总体效果大小较低（效果大小为0.55），但某些单独的策略却非常有效：<br/>
–相同但不同：1.32<br/>
–图形或非语言表示：1.24<br/>
–实验探究（产生假设）：1.14<br/>
 </p>

<h3>Marzano基于理论的元分析</h3>

<p>用于教学词汇：<br/>
•提供新术语的简要描述或定义（效果大小1.53）。<br/>
•或者让学生从内容中找出术语的含义<br/>
（效果尺寸1.59）或两者都更好（效果尺寸1.66）。<br/>
•让学生自己表达新术语和新内容<br/>
单词（效果大小为1.27）和非语言方式（例如思维导图）（效果大小为2.27）。</p>

<h3>适用于浅层学习</h3>

<p>例如教学细节，事实，术语含义等。<br/>
•让学生回忆相关的先前学习（影响大小0.75）和问题（影响大小0.93）。以叙述或故事的形式或丰富的描述性上下文呈现内容（效果大小为0.63）。<br/>
•让学生用口头或书面形式用自己的话语表达想法：笔记（效果大小0.99），摘要或同伴解释（效果大小0.63）。还可以在图片，思维导图，图表，图表等中以非语言形式表示想法（效果大小为1.24）。<br/>
•与新的和已经学过的概念进行相同和不同的比较（效果大小1.32）。让学生对游戏中的新信息进行推理，例如决策，决策（效果大小0.89）。</p>

<h3>适用于深层学习</h3>

<p>•设定明确的目标，最好让学生参与（效果大小1.21）。用具体的术语直接公平地讲授抽象的思想，概念，概括和原理（效果大小2.55）。对于更复杂的想法，请确保使用大量示例。<br/>
•特别注意提供信息的结构：高级组织者（效果大小0.78）。关系等最好以非语言形式给出，例如在图形组织器中（效果大小为1.24）。<br/>
•让学生将概念，概括，原则应用于新情况（效果大小1.16）（推论）。例如，使用决策，决策（效果大小为0.89）。让学生使用这些想法来生成和检验假设（影响大小为1.14）或解决问题（影响大小为0.54）。
对于任何类型的学习<br/>
•确保学生获得关于他们擅长的方面的详尽的信息反馈：奖牌（效果大小0.74）。最好还是给他们奖牌和任务（效果大小为1.13）。任务是从工作中诊断出来的特定改进目标。</p>

<h3>三个一般性原则：</h3>

<p>• 目标原则：Achievement is enhanced to the degree that students and teachers set and communicate appropriate, specific and challenging goals.<br/>
• 反馈原则：Achievement is enhanced as a function of feedback.<br/>
• 转变原则：Increases in student learning involve &#8230; a reconceptualisation of
learning.</p>

<h3>引导性提问</h3>

<p>1.安排小组处理一个发人深省的问题或任务，以产生一个充分论证和合理的答案：<br/>
‘新闻界应该自由发布想要的东西吗？’
“为什么有些动物会产生很多卵，而有些却很少？”
‘绘制3x2–4x+8方程的曲线。”</p>

<p>2.老师监督这项工作，问：<br/>
‘每个人都有答案吗？如果需要提示可以问我。’“有人需要更多时间吗？”
如果某个团队不需要此帮助，则表示下一阶段是“公平竞争”。直到第六阶段，即使他们帮助了一个小组，老师也不会给出答案，即使是非语言的。</p>

<p>3.老师点名个人表达小组答案，然后<br/>
证明这一点：“爱丽丝，您小组的答案是什么？ &#8230;您为什么这么认为？’老师感谢学生的回答，但没有对此进行评估。在可能的情况下，老师会要求每个小组提供部分答案，并在小组中四处走动，直到收集到所有答案。学生或老师可以将答案写在黑板上（这对于草图很有效）。</p>

<p>4.教师以这种方式（至少是多个小组）从每个小组得到答复，然后指出小组答案之间的任何不一致之处。</p>

<p>5.现在的目标是让全班同学同意他们的“班级答案”。老师鼓励班级讨论和评估他们的各种答案，达成共识并为“班级答案”辩护。如果没有一个答案是正确的，那么全班讨论不同答案的优点。允许少数派观点，但目的是达成共识。</p>

<p>6.只有在班上同意他们的答案后，老师才会“给出”正确的答案，或者对给出的答案进行评估和评论。</p>

<p>7.老师称赞学生在以上过程中的努力和成就。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学勇气]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/the-courage-to-teach/"/>
    <updated>2020-04-27T15:18:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/27/the-courage-to-teach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这本书很可能会改变你的教师观。</p>

<p>对，我说的是教师观，而不仅仅是教学观。这不是一本教学技能的书，但是确是唤醒教师心灵的书。</p>

<p>这部书的目录：<br/>
0、源自心灵的教学<br/>
1、教师的心灵——教学中的自身认同和完整<br/>
2、一种工具文化——教育和分离的生活<br/>
3、潜藏的整体——教与学的悖论<br/>
4、认知共同体中——为伟大事物的魅力所凝聚<br/>
5、教学于共同体中——以主体为中心的教育<br/>
6、学习于共同体中——共事切磋<br/>
7、不再分离——心怀希望教学<br/>
8、呼唤新专业人士——教育就是转变</p>

<h3>非此即彼的二元对立思维是问题的源头。</h3>

<p>我们所认识的教育世界充满了被分离的悖论——还有毫无生命的结果：<br/>
我们把头脑和心灵分离，其结果是：头脑不知道如何去感知，而心灵不知道如何去思考。<br/>
我们把事实和感觉分离，其结果是：如今是世界冷漠而疏远的冷酷事实和把事实降低成跟着感觉走的盲目情感。 <br/>
我们把理论和实践分离，其结果是：理论跟生活无关，而实践也为得益于理论。<br/>
我们把教和学分离，结果是：老师只说不停，学生只听不说。</p>

<h3>这个空间(教学空间)</h3>

<p>即有界限又是开放的。<br/>
即令人愉快又有紧张的气氛。<br/>
即鼓励个人表达意见，也欢迎团体的意见。<br/>
即尊重学生们琐碎的小故事，也尊重传统与纪律的大故事。<br/>
即支持独处又随时有群体的资源支持。
这个空间应该沉默和争论并存。</p>

<h3>把握对立的张力</h3>

<p>把握好悖论的张力以便学生们能在更深层次学习,是搞好教学最困难的一环,我们应该怎样做呢?</p>

<p>想象你自己在教室里。你问了一个框架很好的问题,随之而来的是一片沉寂,你就等啊等。你知道你应该再等等,不要急,但是最终你觉得无助而失控,于是你怀着焦虑、愤怒、专断等复杂感情回答了自己的问题。带着这些情绪只会使事情变得更糟。然后,你眼睁睁地看着沉默营造出的学习的开放性化为乌有&#8211;而且教学越来越像头撞南墙瞎跑。</p>

<p>这一情境对把握任何一种悖论(不只是沉默和表达)都指明了一个简单的真理:整体把握悖论的立足点在教师的心里,我们无力去把握它不是因为技巧的缺乏,而是因为我们内在生命的缺失。如果我们想在悖论的力量下教与学,必须接受心灵的再教育。</p>

<h3>伟大事物的魅力</h3>

<p>真正的共同体是承载着教育使命的概念,因为它拥抱这样一个基本事实:我们所归属的现实、我们渴望了解的现实,远远超越了人类彼此间的互动。在真正的共同体中,我们人类也与非人类形式的事物互动,它们与人类同等重要、一样强大,有时甚至比人类更重要、更强大。这个共同体并不只是借着我们个人思想和感觉的力量结合在一起,而是亦因“伟大事物的魅力&#8221;的力量结合在一起。</p>

<h3>认知共同体在伟大事物的感召下形成</h3>

<p>伟大事物是教育共同体的重要聚焦点。正如原始人曾经聚集在火堆周围,通过聚集在他们周围并尝试去理解他们,我们成为求知者、教师和学习者。若我们处于最高境界,表现出色,那就是因为伟大事物的魅力诱发出我们的美德,赋予教育共同体最佳最优的状态:<br/>
·我们邀请多元化进入我们的共同体之内,不是为了行政上正确,而是因为伟大事物各式各样的奥秘需要多元的观点。<br/>
·我们拥抱多重含意的解释,不是因为我们很困感或不能做出决定,而是因为我们清楚我们的概念不足,不能包含浩瀚的伟大事物。<br/>
·我们欢迎创见性的论争,不是因为我们愤怒或怀有敌意,而是因为有必要通过论争来纠正我们对于伟大事物本质的偏见。<br/>
·我们奉行诚实,不仅仅是因为我们应该彼此真诚相待,还因为对我们亲眼看到的事物说谎就等于出卖了伟大事物的真理。<br/>
·我们体验谦卑,不是因为我们打了败仗、输了,而是因为我们只能通过谦卑这片透镜看到伟大事物,而一旦我们看到了伟大事物,谦卑是我们唯一应有的态度。<br/>
·我们通过教育成为自由的人,不是因为我们得到了特殊的信息,而是因为只有被伟大事物的魅力吸引,才能战胜任何形式的暴君。</p>

<h3>两种类型的共同体</h3>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/objectivist_myths_community.jpeg" alt="客观主义者关于认知的神话 " /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/real_community.jpeg" alt="真正的共同体" />
在第一种共同体中，知识的发现者、传播者和学习者是分离的。而在第二中共同体中，三种身份是融合的，教师和学生都同时是伟大事物的发现者、传播者和学习者。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[bee]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/07/bee/"/>
    <updated>2020-04-07T11:41:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/04/07/bee</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>它用尽全力，拼命的挣扎！<br/>
但无论怎样都破不开眼前的障碍。
它明明看到光明就在眼前！</p>

<p>其实它只需要往后退一退，<br/>
然后换一个方向就能自由。<br/>
这是只被玻璃挡住的马蜂。</p>

<p>人不也是如此吗？！</p>

<pre><code>人似秋鸿来有信，事如春梦了无痕。

花非花，雾非雾，夜半来，天明去。来如春梦几多时，去似朝云无觅处。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[信任是如何建立的]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/30/building-trust-relationship/"/>
    <updated>2020-03-30T22:45:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/30/building-trust-relationship</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天我想说一件事情，信任是如何建立的？</p>

<p>什么是信任？那就是你敢把后背交给对方。那么，信任怎么建立呢？当你最需要别人帮助的时候，别人帮助了你，很容易建立信任。当别人明明可以不帮你，但是他却选择了帮你，也可以建立信任。当他明明可以趁人之危，但是他却没有这样做，而是守住了本心，也可以建立信任。</p>

<p>信任在危难的时候，更容易建立。有人说，与其锦上添花不如雪中送炭。</p>

<p>下面我就说一件小事。2019年10月的时候，我在美国洛杉矶订了一间旅馆。因为2020年4月份，在洛杉矶有一个国际会议，我要参加这个会议的，而且这个会议很重要，我想我一定会参加。当时，也是为了图便宜，就选择了一个比较便宜的一个价格，但是是那种不能退款的。也就是说你必须要去住，我想这个肯定会去啊。这么重要的会议，想办法怎么也不会不去，肯定没问题。结果过年的时候出问题了，新型冠状肺炎开始泛滥。中国首当其冲，武汉最严重。当时还想这个会议能不能去的上。后来，美国对于中国的签证停止，这下就真的没戏了。</p>

<p>当时我就跟这个旅馆联系，商量看看能不能免费取消订单。其实我是已经做好准备这个钱退不了，因为当时选择的是那种不能退款预定方式。结果跟这个旅馆沟通的时候，有一个旅馆服务人员叫Ben，他给我回了封信说需要我在网站上先申请，然后再看看能不能退。然后我就按照他的操作申请了免费取消这个订单。但从那以后，他们就再也没有回复我，我后来又写了两封信询问，渺无音讯。我想这下完了，肯定退不了了。他们确实有充足的理由，把我的钱就扣下的，现在过去两三个月了，我已经不抱希望了。</p>

<p>结果，今天我看了一下这个订单，结果显示是取消的状态。我明明已经做好了7000多块钱打水飘的准备了，但是现在呢，他们又退了，我觉得这就是让我对他们刮目相看（这个旅馆叫做旧金山佐罗斯酒店 Hotel Zelos San Francisco）。虽然是这样一个艰难的时刻，他们肯定惨重，但是他能够守住他的原则，那么这样的一个商业机构，其实就值得信任。什么是最大的损失呢，实际上对于一个企业来讲，失去用户的信任，这种损失是最大的。</p>

<p>现在呢，中国和美国的关系不是特别融洽。但我相信，如果两个国家能够在这样的一个全球的灾难面前，冰释前嫌，携起手来共同抗议，我觉得反而是一个机会，是全球人的一个机会。这场疫情让我们认识到所有人的命运都紧密的连在一起，我们是一个人类共同体。虽然，有国家，有政党，有文化的差异，但是在病毒面前，我们都是相同的人类。灾难面前我们当然会失去很多，但是我们更应该能够从中学习到一些东西，不枉人类所付出的惨痛教训。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学习的四大真相]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/28/learning-facts/"/>
    <updated>2020-03-28T11:07:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/28/learning-facts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学习的最大障碍;<br/>
学习的最大动力;<br/>
学习的最大真相;<br/>
学习的最大收获.</p>

<p>1、学习的最大障碍<br/>
我，观念的束缚。<br/>
走过个人过往经验的束缚。走出自我观念的束缚。虽然经验的“我”是一种束缚，但同时也是一个支点，让我能够踩着它，迈向一个新的自己。</p>

<p>胡适曾经说过“真正的个人主义在于把你自己这块材料铸造成个东西。有时候我觉得这个世界就好像大海上翻了船，最要紧的是救出我自己。“ 学习难道不就是救出自己的一种努力吗？但是，阻挡这种努力的可不仅仅是这艘沉船，还有一个“观念中的世界”和“观念中的自己”。</p>

<p>2、学习的最大动力<br/>
原谅，原谅自己。<br/>
当你真正原谅自己时，你会从中获得力量。原谅是尊重事实的前提下给自己更多的理解和改错的机会。原谅不是自我欺骗。</p>

<p>3、学习的最大真相<br/>
苦，学习是苦的。<br/>
虽然可以苦中作乐，但是苦这一事实是改变不了的。苦意味着你要付出努力、花费时间和能量。承认学习的苦，往往可以让你少走弯路。学习虽然是苦的，但是也有甜的时候。学时你有多痛苦，学成你就有多幸福。学习可以自娱自乐，但是独乐乐不如众乐乐，一起学习更有意思、也更有意义。</p>

<p>4、学习的最大收获<br/>
解放，自我解放。<br/>
学习的最大成就是获得自我解放，把自己从自我中解放出来，从过去经验和未来焦虑中解放出来，从当下周遭事物和嘈杂声中解放出来。解放不是逃离，也不是独立，而是束缚的解脱，窗口的打开，沟通的建立。</p>

<p>以上最大其实是我眼中最大，非真有最大。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学习任务游戏化设计3原则]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/07/educational-game-design/"/>
    <updated>2020-03-07T22:15:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/03/07/educational-game-design</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>受（新型冠状病毒）疫情影响，2亿中小学生居家在线学习。没了老师的督导和与同伴一起学习的氛围，孩子们能否保质保量的完成学习任务、是否愿意学、坚持学，成为在线学习的关键。</p>

<p>在学校的课堂环境下，学生是有老师监督的，必须听讲和完成作业。当在线居家学习成为常态，学生失去了这种约束之后，教师必须要思考如何让学习任务本身吸引住学生。其中一种有效的策略就是对学习任务进行游戏化设计。那么，如何做呢？这里我分享3个原则。</p>

<p>原则1:简单。<br/>
每个学习任务都要简单，要能够给学生带来有趣的学习体验，学生要一看就会，一看就知道如何玩。所以规则一定要简单到极致，要尽可能借用学习者已有的经验，为学生设计一个易用环境，让他想错也难。什么叫做，简单到极致，就像刷抖音一样，你说要做的就是那么一滑。什么是易用环境，就是容许学生走错，但是一旦走错马上就把你拉回来。比如你买了一部智能手机，你打开包装玩两三分钟就会用了。为什么这么容易学会，因为设计者充分考虑和借用了你原有的生活经验，比如开机屏幕上显示一个拉锁，你自然就会用手指按住一滑。</p>

<p>原则2:满足。<br/>
完成学习任务一定要能给学生某种满足。这种满足可以是虚拟激励，比如小红星、勋章，也可以是实实在在的奖励，比如奖励一张帖子。可以是智力上的满足，解决了一个难题，获得了成就感。也可以是情感上的满足，比如跟朋友建立了更默契的关系，赢得同伴的尊敬和认同。在完成任务的过程中，学些者要能不断感受愉悦、快乐、好奇心得到满足。合适的激励机制可以让学生乐此不疲，持续不断有动力玩下去。随机和意外则是用来满足好奇心的。过去我们重视智力上的满足，其实情感也特别重要。不仅要让学生有智力上的喜悦，更要有从内到外的感动。</p>

<p>原则3:阶梯。<br/>
学习任务要遵循先易后难，循序渐进的设计原则，也就是要恰当的阶梯。教师需要具备两方面的能力，第一是要会设计阶梯性学习任务，第二是要能为学生匹配合适难度的任务挑战。就要好像要学生登高，如果直接让他登上高墙，他只能是撞墙，头破血流。但是如果你给他一个梯子，他就能一节一节爬上去。但是，如果仅此而已，学生也不会感兴趣。但是如果在高墙另外一边放一个光滑的斜坡，他可以开心的滑下去，那他就乐此不疲了。因为，这就是幼儿园最受欢迎的滑滑梯呀。我们设计游戏化的学习任务，就是要设计出这样的滑滑梯。</p>

<p>思考题：<br/>
如果你要设计一款教育游戏，有两种方案：<br/>
A 设置15关，每关平均用时2分钟； <br/>
B 设置5关，每关平均用时6分钟。<br/>
你会选择哪一个方案？你依据的原则是？</p>

<p>小结：今天我们讲了学习任务游戏化设计的三原则：简单、满足、循序渐进。<br/>
希望我们老师能设计出孩子有趣、有料、有梯度学习任务，让学习即便没有老师监督也能自主发生。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Cambridge Handbooks]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/20/the-cambridge-handbooks/"/>
    <updated>2020-02-20T11:29:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/20/the-cambridge-handbooks</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>The Cambridge Handbook of Play</p>

<p>The Cambridge Handbook of Cognition and Education</p>

<p>The Cambridge Handbook of Cognitive Science</p>

<p>The Cambridge Handbook of Artificial Intelligence</p>

<p>The Cambridge Handbook of Situated Cognition</p>

<p>The Cambridge Handbook of Instructional Feedback</p>

<p>The Cambridge Handbook of Sociocultural Psychology</p>

<p>The Cambridge Handbook of Engineering Education Research</p>

<p>The Cambridge Handbook of Computing Education Research</p>

<p>The Cambridge Handbook of Expertise and Expert Performance</p>

<p>The Cambridge Handbook of the Learning Sciences</p>

<p>The Cambridge Handbook of Multimedia Learning</p>

<p>Strongly recommaned Online courses Platforms: 1. <a href="https://novoed.com/">Novoed</a> 2. <a href="https://www.udacity.com/">Udacity</a> 3. <a href="https://www.edx.org/">edX</a>
一般类
CICIstudy网络公开课
: http://www.cicistudy.com/index.php</p>

<p>400 Free Online Courses from Top Universities | Open Culture
: http://www.openculture.com/freeonlinecourses</p>

<p>所有开放课程目录
Free Online Course Materials | Courses | MIT OpenCourseWare
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/all-courses.htm</p>

<p>生命科学类
Introductory Biology
麻省理工 - MIT公开课: 生物学: Biology - Introductory Biology 第1课
: http://www.cicistudy.com/video.php?videoID=1214</p>

<p>麻省理工学院开放课件 | Biology | 7.012 Introduction to Biology, Fall 2001 | Lecture Notes
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/Biology/7-012Introduction-to-BiologyFall2001/LectureNotes/index.htm</p>

<p>MIT OpenCourseWare | Biology | 7.391 Concept-Centered Teaching, Fall 2005 | Readings
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/Biology/7-391Fall-2005/Readings/index.htm</p>

<p>MIT OpenCourseWare | Biology | 7.391 Concept-Centered Teaching, Spring 2006 | Home
: http://www.core.org.cn/OcwWeb/Biology/7-391Spring-2006/CourseHome/index.htm</p>

<p>科学教育类
MIT OpenCourseWare | Urban Studies and Planning | 11.129 Educational Theory and Practice I, Fall 2006 | Home
: http://ocw.mit.edu/courses/urban-studies-and-planning/11-129-educational-theory-and-practice-i-fall-2006/</p>

<p>Syllabus — Free Online Course Materials — USU OpenCourseWare
: http://ocw.usu.edu/education/research-for-the-classroom-teacher/syllabus.html</p>

<p>Computer Games and Simulations for Investigation and Education
Learning Seminar: Experiments in Education
Introduction to Teaching and Learning Mathematics and Science
Introduction to Education: Understanding and Evaluating Education</p>

<p>Educational Theory and Practice I
Educational Theory and Practice III</p>

<p>学习科学</p>

<p>Human Memory and Learning
Introduction to Neural Networks</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生物学教育阅读推荐]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/14/reading-books-with-students/"/>
    <updated>2020-02-14T05:27:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/14/reading-books-with-students</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>第一本：学习如何发生</h2>

<p>《How Learning Works：Seven Research-Based Principles for Smart Teaching》<br/>
Written by Susan A. Ambrose, Michael W. Bridges, Michele DiPietro, Marsha C. Lovett, Marie K. Norman
Foreword by Richard E. Mayer
<img src="https://img9.doubanio.com/view/subject/l/public/s29720794.jpg" alt="Book Cover" /></p>

<p>下载地址：<a href="https://firstliteracy.org/wp-content/uploads/2015/07/How-Learning-Works.pdf">here</a></p>

<p>目录：</p>

<pre><code>Introduction Bridging Learning Research and Teaching
Practice 1
1 How Does Students’ Prior Knowledge Affect Their Learning? 10
2 How Does the Way Students Organize Knowledge
Affect Their Learning? 40
3 What Factors Motivate Students to Learn? 66
4 How Do Students Develop Mastery? 91
5 What Kinds of Practice and Feedback Enhance
Learning? 121
6 Why Do Student Development and Course Climate
Matter for Student Learning? 153
7 How Do Students Become Self-Directed Learners? 188
Conclusion Applying the Seven Principles to Ourselves 217
</code></pre>

<p>这本书被<a href="https://www.educatorstechnology.com/2016/09/6-must-read-books-on-science-of-learning.html">Educators Technology 网站</a>评为6本科学教师必读书目之一，可见对其认可的程度。我们知道，教学至少需要建立在两门科学基础之上，一个是学习科学，揭示学习发生的机制，一个是教育科学，揭示如何通过教学促进学习发生的机制。最近几年，学习科学产出了一大批研究成果，比如学习进阶、深度学习等，那么如何将这些研究成果应用到教学实践中去，就是这本书写作初衷。</p>

<p>从目录上看，这本书的结构非常简洁适合科学教师和教育研究者根据自己的兴趣选择性阅读。本书从学生已有知识、知识组织、学习动机、能力形成、练习反馈、学习氛围、自主学习等7个角度对学习发生规律进行了阐述，并提供了可用的工具。虽然这本书是为高校教师编写的，但是其揭示的教学原则在一定程度上也适合中小学教师，尤其是目前倡导学生核心素养的培养，其教学原则对于教师良好的学习环境、选择学习内容、组织教学活动具有参考价值！</p>

<p>比如第三章的脑图，可以查看<a href="http://naotu.baidu.com/file/fa0b8851ce940232e9d1d5551fcabd98?token=472aea53d49022d5">这里</a></p>

<h3>阅读方法</h3>

<p>建议大家根据目录选择性阅读自己感兴趣的章节，阅读前根据作者提出的问题，先把自己的想法写下来，然后进行阅读，便阅读边记录要点和自己的思考，阅读完一章之后与之前自己的想法进行对比，总结自己的想法的变化与收获。以此类推，每周阅读一个章节，直到阅读完整本书。</p>

<p>英文阅读不要过多求助翻译软件或辞典，先尝试结合上下文对陌生词句进行猜测，即便猜测不到也可以先完整的阅读完，然后再对反复出现的陌生单词进行查阅。阅读时建议把重点的句子摘录下来，同时把自己的思考和问题写在摘录的句子之后，形成一种读者与作者之间的对话。这本书也有<a href="https://book.douban.com/subject/20285243/">中文版</a>，但是还是推荐研究僧看<a href="https://firstliteracy.org/wp-content/uploads/2015/07/How-Learning-Works.pdf">英文原版</a>。</p>

<p>借助豆瓣平台进行读书还可以进行读者与读者之间的对话，非常鼓励大家针对有疑问的地方向其他读者求助。三人行必有我师，有思考才有疑问，有疑问就需要表达和沟通。这样所获才会更多。</p>

<p>大家可以在这本书的<a href="https://book.douban.com/subject/5931646/">豆瓣页面</a>写读书笔记、提问和交流。也可以在这里提问和留言。</p>

<h2>第二本：把生命浪费在美好的事物上</h2>

<p>作者：吴晓波 <br/>
豆瓣链接：https://book.douban.com/subject/26390229/
这是一本非常易读的书，让你借助作者的视角重新审视你自己想要的生活。</p>

<p>经典语句摘录：</p>

<pre><code>在这个世界上，不是每个国家、每个时代、每个家庭的年轻人都有权利去追求自己所喜欢的未来。所以，如果你侥幸可以，请千万不要错过。

我们为什么孤独？雅典人苏格拉底说，唯有孤独的人才强大；法国人卢梭说，恶人才孤独；德国人尼采说，孤独，你配吗？中国流行歌手张楚说，孤独的人是可耻的。

时间让你与众不同他们简单地长跑，简单地做一件事情。他们做事，只为意义本身。所谓的成功，只是一个结果，它也许水到渠成，也许永无来日。
</code></pre>

<h2>第三本：学会提问</h2>

<p>书名：学会提问(原书第11版)
作者：(美)尼尔·布朗(Neil Browne),(美)斯图尔特·基利(Stuart Keeley)
出版社：机械工业出版社
出版时间：2019-01-01ISBN：9787111616832</p>

<p>这是一本挑战你思维能力的书，也是研究和发展批判性思维的必读书目，特别是在这样一个信息丰富、但是真假难辨的知识时代。</p>

<p>提问能力可以说是独立研究者必备能力之一，一个研究的成功至少有一半要归功于选择了一个好问题。人们说，提出一个问题比解决一个问题还要重要，教育研究也是如此。</p>

<p>那么，怎样才是一个好问题，怎样透过现象看到本质，怎样提出正确的问题？如何找到新视角，提出好问题，这本书也许会给你答案。</p>

<p>最后祝大家读书愉快！：）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[B站视频学习资源筛选]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/13/b-site-learning-resources/"/>
    <updated>2020-02-13T11:08:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/02/13/b-site-learning-resources</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>媒介素养能力</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=32177692&cid=56291852&page=12" scrolling="no" border="0" frameborder="yes" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p><a href="https://www.bilibili.com/video/av32177692?p=12">https://www.bilibili.com/video/av32177692?p=12</a></p>

<p>媒体素养：获取、分析、评估、制造、行动</p>

<p>Renee Hobbs建议做媒体决策时考虑5个问题：<br/>
1、是谁、以何种目的制造了这个信息？（娱乐、商业、教育、政治目的）<br/>
2、它采用了什么手段吸引和维持关注？（悬念、可爱、共情、新奇、搞笑、视觉、需求）<br/>
3、它反应了怎样的生活方式、价值和观点？（是单一角度，还是多角度，是励志还是休闲？）<br/>
4、不同人群可能会怎样解读这个信息？（行业、年龄、性别、文化、地区）<br/>
5、什么被省略和遗漏了？（为什么遗漏？）</p>

<p>工程设计
Reversibility &amp; Irreversibility</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=54722755&cid=95723151&page=9" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>Robot</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=54722755&cid=95725235&page=34" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>工程学
How to be an engineer.</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=54722755&cid=95726247&page=46" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>人工智能</p>

<p>3种学习方式：强化学习，无监督学习，监督学习</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=75707591&cid=129512304&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>Google机器学习速成教程<br/>
Machine Learning Crash Course by Google</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=20229263&cid=33031914&page=5" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>游戏</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=20656596&cid=84981067&page=19" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>学习技能
如何应付拖延症</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=16785517&cid=27425621&page=7" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Online game for kids]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/01/18/online-game-for-kids/"/>
    <updated>2020-01-18T10:59:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/01/18/online-game-for-kids</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>给孩子选择的几款在线游戏</p>

<p>计算思维游戏
<a href="https://studio.code.org/s/pre-express-2019/stage/3/puzzle/4">https://studio.code.org/s/pre-express-2019/stage/3/puzzle/4</a></p>

<p>小海马分类游戏：
<a href="https://pbskids.org/splashandbubbles/games/help-our-kelp">https://pbskids.org/splashandbubbles/games/help-our-kelp</a></p>

<p>植物种植
<a href="https://www.turtlediary.com/game/plant-life-cycle-third-grade.html">https://www.turtlediary.com/game/plant-life-cycle-third-grade.html</a></p>

<p>数学斧头
<a href="https://www.turtlediary.com/game/hammer-multiplication.html">https://www.turtlediary.com/game/hammer-multiplication.html</a></p>

<p>口算赛车
<a href="https://www.turtlediary.com/game/car-race-multiplayer.html?topicname=addition">https://www.turtlediary.com/game/car-race-multiplayer.html?topicname=addition</a></p>

<p>鉴别哪个是物质？
<a href="https://www.turtlediary.com/game/states-of-matter-game.html">https://www.turtlediary.com/game/states-of-matter-game.html</a></p>

<p>几何游戏
是移动、旋转还是反转？
<a href="http://www.sheppardsoftware.com/mathgames/geometry/shapeshoot/TranslateShapesShoot.htm">http://www.sheppardsoftware.com/mathgames/geometry/shapeshoot/TranslateShapesShoot.htm</a></p>

<p>照镜子
<a href="https://www.funbrain.com/games/simon-sees">https://www.funbrain.com/games/simon-sees</a></p>

<p>垃圾回收
<a href="https://kids.nationalgeographic.com/games/action-and-adventure/recycle-roundup-new/">https://kids.nationalgeographic.com/games/action-and-adventure/recycle-roundup-new/</a></p>

<p>个孩子选择的几个科学项目
<a href="http://www.sciencekids.co.nz/projects.html">http://www.sciencekids.co.nz/projects.html</a></p>

<p>编程
<a href="http://www.robozzle.com/js/index.aspx">http://www.robozzle.com/js/index.aspx</a></p>

<p>探索性游戏
<a href="https://www.poptropica.com/game/?clicked=main">https://www.poptropica.com/game/?clicked=main</a></p>

<p>10个在线游戏网站
<a href="https://www.kqed.org/mindshift/34761/10-free-online-educational-game-sites">https://www.kqed.org/mindshift/34761/10-free-online-educational-game-sites</a></p>

<p>https://www.funbrain.com/games</p>

<p>游戏学编程：<br/>
Codewar：<a href="https://www.codewars.com/">https://www.codewars.com/</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/codewar.png" alt="codewar" /></p>

<p>Checkio:<a href="https://py.checkio.org/">https://py.checkio.org/</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/checkio.png" alt="checkio" /></p>

<p>Codingame:<a href="https://www.codingame.com">https://www.codingame.com</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/codingame.png" alt="codingame" /></p>

<p>Robozzle:<a href="http://robozzle.com/">http://robozzle.com/</a>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/robozzle.png" alt="robozzle" /></p>

<p style="text-align: center"><iframe class="video_iframe" style="z-index:1;" src="http://v.qq.com/iframe/player.html?vid=d0163kxz8di&amp;width=500&amp;height=375&amp;auto=0" allowfullscreen="" frameborder="0" height="375" width="500"></iframe></p>




<div class="padlet-embed" style="border:1px solid rgba(0,0,0,0.1);border-radius:2px;box-sizing:border-box;overflow:hidden;position:relative;width:100%;background:#F4F4F4"><p style="padding:0;margin:0"><iframe src="https://padlet.com/embed/hyvtmb4klktj" frameborder="0" allow="camera;microphone;geolocation" style="width:100%;height:608px;display:block;padding:0;margin:0"></iframe></p><div style="padding:8px;text-align:right;margin:0;"><a href="https://padlet.com?ref=embed" style="padding:0;margin:0;border:none;display:block;line-height:1;height:16px" target="_blank"><img src="https://resources.padletcdn.com/assets/made_with_padlet.png" width="86" height="16" style="padding:0;margin:0;background:none;border:none;display:inline;box-shadow:none" alt="Made with Padlet"></a></div></div>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[心流]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2020/01/11/flow/"/>
    <updated>2020-01-11T21:39:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2020/01/11/flow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>心流是一种完全沉浸于手上工作的心智状态。</p>

<p>如果按照工作挑战度和自身能力水平的强弱，做一个象限图的话，如下图所示：<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/Challenge_vs_skill.png" alt="challenge vs skill" />
表现出自己最佳的能力水平做最有挑战的事情，这个状态就是心流。<br/>
很多人有过这样的心流体验。<br/>
很多人希望通过一定的方法和步骤达到这个状态。<br/>
但是，更多的时候是我们只能偶尔会进入这个状态。</p>

<p>有人对进入心流的不同阶段做了图，如下图所示：<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/4-states-of-flow.png" alt="4 states of flow" /></p>

<p>其实，经历一次心流就是经历一次自我超越。</p>

<p>这是会上瘾的！！</p>

<p>但也这是实实在在的生命拓展和自我解放！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人生一个目标足以]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/30/one-goal-one-life/"/>
    <updated>2019-12-30T11:59:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/30/one-goal-one-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>有时思考人生的意义何在？也许只有真的偷闲的时候，才会想这么严肃的问题。但是，问题就是问题，不容回避。但即便没想不清楚，还是的继续活下去，因为万一那天心里有了那个答案呢。所以想了还是比没想好的。这样看来，对于这个问题，寻找意义本身也是一种意义。</p>

<p>人生的意义就在于追寻本身。</p>

<p>虽然你可以很多梦想和愿望，但是对于人生目标，一个足矣。</p>

<p>小故事：手表定律</p>

<p>森林里生活着一群猴子，日出而作，日落而息，日子过得平淡而幸福。 直道一天猴子猛可捡到一块手表。它很快就搞清了手表的用途，成了整个猴群 的明星。猴子们都渐渐习惯向猛可请 教确切的时间，尤其在阴雨天的时候。 整个猴群的作息时间也由猛可来规定。猛可逐渐建立起威望，最后当上了猴王。</p>

<p>做了猴王的猛可认识到是手表给自己带来了机遇与好运，于是每天加倍时 间地在森林里寻找，希望能够得到更多的手表。功夫不负有心人，猛可果然相继 得到了第二、第三块手表。 但出乎猛可的意料，得到了三块手 表反而有了新麻烦，因为三块手表显示 的时间都不相同，猛可也不能确定哪块手表上显示的时间是正确的。因此，当 猴子来询问时间时，猛可总是支支吾吾 回答不上来。于是猛可的威望大降，整 个猴群的作息时间也变得一塌糊涂。 只有一块手表，可以知道是几点， 拥有得更多，反而会失去对准确时间的信息，这就是手表定律。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[基于核心素养发展的教学案例设计——细胞的增殖]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/27/teaching-mitosis-according-to-new-standard/"/>
    <updated>2019-12-27T23:24:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/27/teaching-mitosis-according-to-new-standard</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上了《中学生物学课程标准与教材研究》这门课，我们究竟学到了什么？大部分可以下面一张图概括：</p>

<pre><code>   VR  
  ====  
   PCR
 =======  
   STAR
==========  
</code></pre>

<p>字母含义如下：</p>

<pre><code>VR: Value &amp; Rational-----------------------（价值、理念）  
PCR: Pedagogy、Content、Representation----（教法、内容、表征）  
STAR: Space、Time、Activity、Resources--（空间、时间、活动、资源）  
</code></pre>

<p>（一）上层结构。</p>

<pre><code>价值：就是发展学生的学科核心素养，生命观念、理性思维、科学探究、社会责任。  
理念：核心素养为宗旨，内容聚焦大概念，教学过程重实践，学业评价促发展。  
</code></pre>

<p>（二）中层结构。</p>

<pre><code>教法：科学探究、启发式问答、科学论证、讲授法、社会性科学议题等。  
内容：科学知识、科学探究与工程实践、科学本质、科学-技术-社会。  
表征：抽象符号、示例、问答、隐喻、脚手架，其形式如文字、图片、媒体、程序等。   
</code></pre>

<p>（三）底层结构。</p>

<pre><code>时间：时间对教学活动的限制和脉络。  
空间：空间对教学活动的支持和限制。  
活动：活动为学生创造的学习机会多与少，好与坏。
资源：资源在时空的分布以及对活动的支持。  
</code></pre>

<p>以上修改自：张春雷.核心素养视角下课堂结构的审视与重构[J].教师教育研究.2018,30(179):66-71</p>

<p>这个，有点抽象呀!!  ：/</p>

<p>好，那么，让我们用一个具体的案例来说话。</p>

<h2>《细胞的增殖》教学案例</h2>

<p>【引出话题】你知道一个人拥有多少细胞吗？人类个体平均拥有37.2万亿个细胞。</p>

<p>【吸引】我们知道人都是有一个细胞发育而来的，这个细胞就是受精卵。那么，一个受精卵如何变成数以万亿的细胞的呢？</p>

<p>【研究】对于细胞数目是如何增多的这个问题，我们怎么研究呢？</p>

<p>我们当然可以直接研究人，直接观察一个受精卵，但是相对比较困难，很难获得，价格昂贵，而且也存在医学风险和伦理道德隐患。</p>

<p>【解释】上节课，我们研究了植物是如何进行细胞分裂的，我们选择洋葱根尖的分生区细胞作为实验材料。谁能说说选择这个材料有什么好处？</p>

<p>结果，我们观察到了什么？你们记录下来了吗？</p>

<p>这个一定要记录下来，照片或者绘图，这就是科学数据。这也是证明植物细胞是如何分类的重要证据。我很高兴有几位同学做了记录，还有同学技术很好拍到了很清晰的照片。下面，我们就选一张比较清晰、细胞形态最为多样的照片来分析植物细胞分裂的过程。</p>

<p>出示：植物洋葱根尖分生区细胞照片<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/mitosis-photo.png" alt="mitosis-photo" /></p>

<p>首先，你们看到了什么？很多细胞是不是？这些细胞一样吗？怎么不一样了？那么，到底有多少种类型呢，你可以和同桌一起数一数吗？</p>

<p>通过归类，我们发现有一种类型的细胞特别多，我们一起看一下这类细胞的结构特征。</p>

<p>出示：典型细胞典型结构照片（细胞壁、细胞膜、细胞质、细胞核）<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/plant-cell2.png" alt="plant-cell" /></p>

<p>其他类型的细胞，则相对数目较少，而且都有些特别之处，有哪些特别之处呢？有共同点吗？</p>

<p>实际上，这些特别奇怪的细胞就是进入了细胞分裂期的细胞。而形态最典型的细胞则是没有进入分裂期的细胞，它们可能正在准备分裂，我们称之为间期。间期+分裂期刚好构成一个循环，也就是一个细胞周期。细胞可以向钟表一样一直分裂个不停，一个分成2个，2个分成4个，这样不断增加下去。这是不是就是解释了细胞是如何变多的这个问题。</p>

<p>画板书：1分为2，2分为4，4分为8，……。  <br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/cell-cycle.png" alt="cell-cycle" /></p>

<p>【吸引】那么，大家看一看，分裂期细胞多，还是分裂间期细胞多？这能说明什么？假如，照片中所有的细胞都是不停的正在进行细胞分裂的话，只是当我们给细胞染色的时候，这些细胞就被冻结到了它但是所处的时期，那么由此你可以就细胞分裂间期和分裂期的持续时间推测出什么？</p>

<p>植物洋葱根尖分生区细胞是这样，我们再看看其他物种是不是也是这样？</p>

<p>出示：不通物种细胞分裂周期表格<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/mitosis-table.png" alt="mitosis-table" /></p>

<p>【解释】从这个表格，我们能得出什么结论。</p>

<p>【吸引】为什么是这样？大家有什么猜测吗？</p>

<p>【探究】要回答这个问题，我们需要继续研究一下细胞分裂的过程。请大家为细胞分裂期的细胞进行排序。<br/>
谁来说一下，有不同的排序方法吗？</p>

<p>【解释】说说你的理由？你为什么这么排序？</p>

<p>你认为这样证据足够吗？其实不太好说，因为照片提供的数据仅仅是一个切面，我们无法看到完整的过程。
播放视频：细胞有丝分裂的动态过程。<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/mitosis-vedio.png" alt="mitosis-vedio" /></p>

<p>怎么办？让我们一起看一下，动态的细胞分裂过程？看清楚了吗？</p>

<p>哪一种正确，这一种。为什么？</p>

<p>接下来，为了让大家搞清楚，具体每个时期细胞发生的变化，我们借助一个动画来给大家演示。请大家一起观察、记录（画下来）并提问和讨论。</p>

<p>演示动画：植物细胞有丝分类动画 <br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/mitosis-animation.png" alt="mitosis-animation" /></p>

<p>首先，最开始肯定是细胞分类间期，之后进入前期、中期、后期、末期。要知道，这些时期都是人们根据形态特点认为划分的，而实际上细胞分类是一个连贯过程，并不会有任何停歇。</p>

<p>细胞有丝分裂各个时期的特点：<br/>
间期：蛋白质合成、DNA复制、细胞体积增加。<br/>
前期：核仁、核膜逐渐消失；出现纺锤体、染色体。 <br/>
中期：纺锤丝牵引染色体排列在细胞中央的一个平面上；染色体的最佳观察时期。<br/>
后期：着丝点分裂成两个，姐妹染色单体也分开成为两条子染色体，在纺锤丝牵引下分向两极。<br/>
末期：核仁、核膜重新出现；纺锤体、染色体消失；细胞板将一个细胞分隔成2个子细胞。</p>

<p>【精致】<br/>
前期：膜仁消失现两体<br/>
中期：形定数清赤道齐<br/>
后期：点裂体增均两极<br/>
末期：两消两现重开始</p>

<p>【吸引】了解了整个细胞有丝分裂的过程，我们发现细胞分裂不是简单的一分为二，还需要完成很多重要物质的分配？比如遗传物质、细胞器，还有什么？营养物质，磷脂分子、糖、酶、蛋白质、还有很多。它们的重要性一样吗？哪个最重要，遗传物质。遗传物质在哪里呢，就在染色体上。所以染色体的分配、或者说遗传物质DNA的分配就是细胞分裂的头等大事。为什么这样说呢？</p>

<p>那么，染色体是怎么分配到2个子细胞的呢？平均分配。而且，非常严格的平均分配，不是简单的数目相等，而是要每个染色体都要复制一份，然后分到2个细胞中去。这有什么好处？不这样会有什么后果？</p>

<p>好处是每个子细胞都完整的继承一套遗传物质，没有增加也没有减少，这样还可以保持遗传信息的完整性。如果不均等分配，有些细胞遗传物质就会部分缺失、甚至完全消失，这样的细胞失去了遗传物质的调控，生命活动就会紊乱，没有办法继续生活下去，当然更无法继续增殖。</p>

<p>【解释】所以这是头等大事，下面我们就对细胞周期中的DNA数目变化进行追踪，进而更深入的体会细胞生命世界中的神奇和巧妙之处。</p>

<p><img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/DNA-number.png" alt="DNA数量变化" /></p>

<p>【评估】你能解释有丝分裂是如何保证细胞遗传物质的稳定性的吗？如果一个细胞在有丝分裂中期时有4条染色体，那么在后期有多少条染色体？假如，洋葱根尖分生区细胞的分裂周期是16小时，那么，你根据实验中拍摄的照片估计其分裂期的时常吗？说一说你理由。</p>

<p>【精致】有丝分裂名词的由来。有丝分裂（Mitosis）是有佛莱明于1882年提出，其字首mitos来自希腊文，是指线，字尾osis是指过程，mitosis即为“有线形成的过程”，而当时佛莱明观察细胞分裂时，观察到的线状结构实际上是染色质浓缩而成的、显微镜下可以清晰看到的染色体。</p>

<p>最后欣赏一下细胞中美景奇观：细胞同步分裂的荧光染色照片。<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/Synchronized-Division.png" alt="Synchronized-Division" /></p>

<h2>案例设计要点</h2>

<h3>价值和理念</h3>

<p>构建细胞有丝分裂的过程模型，进一步理解细胞生命活动的物质基础，建构结构与功能相适应的生命观念。提高观察、记录、分析数据得出结论的科学探究能力，发展逻辑推理、概率统计等科学思维。学习过程注重调动学生主动思考和提问，为学生提供参与科学探究、分析实验结果、讨论实验材料的选取的学习机会，促进学生自主学习和合作交流。</p>

<h3>内容、策略、表征</h3>

<p>内容：选取了有丝分裂重点内容开展学习，主要包括细胞有丝分裂的意义、过程和机制。  <br/>
策略：采用5E教学模式——吸引、探究、解释、精致、评估。<br/>
表征：使用了照片、示意图、动画、视频、曲线图等多种知识表征的形式促进理解、引发思考。</p>

<h3>空间、时间、活动、资源</h3>

<p>与上一节的洋葱根尖分生区观察实验联系起来，基于前面实验的结果来开展本节课的学习，具有时间连续性。由于上课是在普通多媒体教室，因此采用了多种媒体资源，比如图片、视频、动画等配合教学活动，整个教学活动得到了相应的课程资源的支持。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教育是什么]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/25/redifine-education/"/>
    <updated>2019-12-25T11:53:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/25/redifine-education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近期学校越来越注重标志性成果和成果数量化，越来越注重管控和绩效奖励，越来越注重成果产出与工资挂钩。我觉得这条路与大学精神背道而驰，这是商业文化对教育领域的侵略，也是官僚作风在大学教育的抬头。这不是扣大帽子，这是路线错误，下面我说说我的理由。</p>

<p>我并不讨厌商业机制和官僚系统，因为它们都有自己的存在的理由，也有自己生存的土壤。但是我反对官、商、学混在一起、混为一谈，依靠自己势力强大就随意侵占其他人的领域、然后指手画脚。比如近些年教育作为学的事业就是重灾区，商品经济对教育的冲击极大，有很多企业和民间资本办学校，也有很多名教授下海啦钱，有些是好事，有些就是要引以为戒。比如民办教育可以增加教育的活力是好事，前提是公正、公开、公平。但是把商业那一套搬到教育上真的可以吗？我强烈反对。因为这里有一个根本性的悖论把这条路堵死了。</p>

<h2>教育是什么</h2>

<p>在讨论这个悖论之前，我要先谈谈教育是什么、不是什么。要定一个东西，简单起见，我们首先从教育不是什么来思考。</p>

<h3>简单暴力不是教育</h3>

<p>现在世界各地暴力冲突不断，无论是伊拉克、阿富汗，泰国还是最近的乌克兰，都接连有暴力事件发生。暴力的逻辑就是看谁的拳头硬、谁的力气大，成王败寇、弱肉强食，遵循的是原始森林法则。用暴力解决问题的隐患就是永远会有更大、更硬的拳头。所以这样建立在暴力文化的社会是不稳定的。可见暴力逻辑不是解决社会问题的根本良药，当然也不能成为培养学生的目标。</p>

<p>既然暴力不是教育的目标，那么是否可以作为开展教育的手段呢？答案是当然不可以。为了提高学生的学习成绩，本着一切为了学生好的意愿，强制增加学习时间和训练量，对于不听话的教师、学生进行惩罚，从而严肃校风校纪，不正式当下大部分校长正在做的事情吗。其后果是学生厌恶学习、教师讨厌教学。最后学生的成绩可能会有些许的提高，但是那是以牺牲未来的学习兴趣和职业信仰为代价的，得不偿失。</p>

<p>暴力只会滋生暴力。有一个思想实验非常好的诠释了这一点。</p>

<pre><code>实验员把五只猴子关在一个笼子里，上头有一串香蕉实验人员装了一个自动装置。一旦侦测到有猴子要去拿香蕉，马上就会有水喷向笼子，而这五只猴子都会一身湿。首先有只猴子想去拿香蕉，当然，结果就是每只猴子都淋湿了。之后每只猴子在几次的尝试后，发现莫不如此。于是猴子们达到一个共识：不要去拿香蕉，以避免被水喷到。  

后来实验人员把其中的一只猴子释放，换进去一只新猴子A。这只猴子A看到香蕉，马上想要去拿。
结果，被其他四只猴子暴打了一顿。因为其他四只猴子认为猴子A会害他们被水淋到，所以制止他去拿香蕉，A尝试了几次，虽被打的满头包，依然没有拿到香蕉。当然，这五只猴子就没有被水喷到。  

后来实验人员再把一只旧猴子释放，换上另外一只新猴子B。这猴子B看到香蕉，也是迫不及待要去拿。当然，一如刚才所发生的情形，其他四只猴子暴打了B一顿。特别是，那只A猴子打的特别用力。后来慢慢的一只一只的，所有的旧猴子都换成新猴子了，但是每次换上了猴子一进来就会被莫名其妙暴打一顿。没人知道为什么。  
</code></pre>

<h3>急功近利不是教育</h3>

<p>教师越来越忙，学生也越来越忙，家长更是焦虑，整个教育变得急功近利。作为教师，这节课的内容讲不完了怎么办，急，只好先把重要的知识点讲一遍了，至于实验、探究只好先放一边。作为校长，因为着急出成绩、建立政绩，急啊，我们就把压力下传，规定教师几点上班，规定晚自习的时间和次数，规定教师授课班级成绩与工资的关系，规定学校奖惩办法。作为家长，就更急了，急着为升学做准备，我们把孩子的时间拍的慢慢的，而很少询问孩子是否喜欢这样的安排，是否有其他可能的安排。因为急，所以我们会退而求其次，我们明知道孩子值得拥有更好的教育、更正确的教育，而我们只是忙于应付当下。很早就有学者提出慢的教育，但是我们似乎缺少了慢的智慧、气度和那份从容。</p>

<p>首先，我们说急，教育急不得。</p>

<pre><code>研究人员以神学院的学生为实验对象进行了一项实验。研究人员首先告诉学生们将要在学校的大礼堂举行一场关于《新约圣经》中《善良的撒玛利亚人》的主题讲座，希望学生们赶往大礼堂听讲座。 研究人员事先安排一个“托儿”蹲在大礼堂门口，这个人衣衫褴褛，看上去很可怜。而且，当学生赶到礼堂门口的时候，那个托儿还不时发出痛苦的呻吟或咳嗽声。

A组学生：当他们赶往大礼堂之前，研究人员告诉他们：“时间还多，不着急。”
B组学生：当他们赶往大礼堂之前，研究人员告诉他们：“时间不多了，请抓紧。” 

结果  向痛苦的男子伸出援手的人A组有63%，B组只有10%。 （参考：普林斯顿大学 心理学家约翰·达利和丹尼尔·巴森特的实验） 

也就是说，时间紧张的时候，人甚至会丢弃信仰。  
</code></pre>

<p>我们不能因为忙，而忘记我们是什么人？我们从事教育的根本目的是什么？什么是本？什么是末？否则，只会本末倒置，而与真正的教育背道而驰。</p>

<p>其次，我们说功利，功利只会助长短期行为，而对个体长远发展没用处。本来一种行为是学生自发的，但是应为收到了奖励，反而容易把自发行为变为激励性行为，而一旦外部激励停止，行为也会停止。</p>

<p>心理学家德西曾讲述了这样一个寓言：­</p>

<pre><code>­有一群孩子在一位老人家门前嬉闹，叫声连天。几天过去，老人难以忍受。于是，他出来给了每个孩子10美分，对他们说：“你们让这儿变得很热闹，我觉得自己年轻了不少，这点钱表示谢意。”孩子们很高兴，第二天仍然来了，一如既往地嬉闹。老人再出来，给了每个孩子5美分。5美分也还可以吧，孩子仍然兴高采烈地­走了。第三天，老人只给了每个孩子2美分，孩子们勃然大怒，“一天才2美分，知不知道我们多辛苦！”他们向老人发誓，他们再也不会为他玩了！

­在这个寓言中，老人的方法很简单，他将孩子们的内部动机“为自己快乐而玩”变成了外部动机“为得到美分而玩”，而他操纵着美分这个外部因素，所以也操纵了孩子们的行为。­­
</code></pre>

<p>可见，通过奖励激发员工的简单逻辑，在教育领域反而容易起到反作用。因为在教育领域，教师是自发工作者，尽管不是绝对意义上无私奉献，但是相比于其他行业，教师是一个良心工作。教师的职业道德是其工作质量的保障，而大部分都是靠教师本人的自觉和自发。提高教师待遇当然可以，而且确实应该提高，但是不是通过所谓看得到的成果，而更多是哪些看不到的过程，否则弊大于利。再有，如果要奖励，那么一定要奖励与教师教育工作有关的东西，比如学习机会、研究设备等等。</p>

<h3>狭隘束缚不是教育</h3>

<p>我有时会反思教育的根本目的到底是什么？是全面发展？优势发展？融合发展？我怎样才知道我的孩子适合做什么？其实教育本身就是持续回答和追问这些问题的过程。作为教师你要帮助学生探寻自己究竟喜欢什么，适合做什么。作为家长你需要与孩子沟通交流、尝试找到和挖掘孩子的潜力。</p>

<p>与人沟通的目的是了解，了解的目的是帮助彼此破解内在和外在的束缚和限制，所以教育本质就是通过沟通、启迪、示范来达成个体解放的过程。</p>

<h3>教育是什么？</h3>

<p>基于以上思考，教育应该是通过沟通而达成的柔软的、系统的、缓慢的自我解放的过程。教育是春风润物，是教人为善，是解放自我。</p>

<p>如果本着这样的目的开展教育，请问你该如何进行物质奖励？投资是可以的，物质奖励反而成了画蛇添足。因为教师的身份、以及其追求的目标不容许他为了奖励而开展教育，一旦他成了这样的教师，那么就摒弃了自己理想的身份和崇高事业。师不为利，奈何以利趋之。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Life in Minhang]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/25/life-in-minhang/"/>
    <updated>2019-12-25T08:47:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/25/life-in-minhang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们学校有两个校区，一个市中心近，一个离市中心远，而远的就是这个我尝尝出没的闵大荒。这是以前的教法，但实际上校区已经不在像原来那样荒凉了，但是却是离市中心较远。</p>

<p>我大部分时间在闵行校区，因为这里近离家近，所以你看，工作虽然不是生活，但是也是围着生活转。还有另外一个原因，那就是想搬去中北，搬不过去，房子太贵（你看经济会影响你的自由选择），另外一方面也适应了，觉得现在也挺好，这也许是消极的适应吧。</p>

<p>原来在闵行我是有一张办公桌的，这个办公桌坐落在一间6人合用办公室里，其实常来只有4个人，觉得用着还不错，算是自己的小窝。后来学校用房紧张（据说是为了引进人才），这间办公室就被收上去了，现在的我来到闵行就只能去泡图书馆或者去教师休息室了。比如最常去的据点就是第一教学楼2楼的休息室。所谓的教师休息室，就是教师上课前后休息的地方，也有老师在这里跟学生见面聊中国神话研究或者新闻研究，还有老师在这里组织学生编著图书。你看，这个小地方用处还不少。</p>

<p>我之所以愿意来这里，一方面是有空调，一方面是有热水，还有一方面就是有一个可以写字的桌子。其实我的要求并不多，就这三样。说是写字，现在除了签名，谁还真的写多少字，只是键盘噼里啪啦的打字罢了。我喜欢来在这间休息室，主要是在这能写作和会客。写作不提也罢，写的很少发表，发表的也不见是写的最好的。会客则是见学生、同事，因为还要指导学生论文、课题、讨论项目什么的，还有就是签字。比如今天就是有同学的开题报告找我签字，约在上午9点。学生问我地点在哪，以前我会让他们去我原来的办公室，现在办公室没了，就约在这间休息室，也算有了着落，更多是心理的着落。</p>

<p>记不得谁说的了，之所以这些记忆挥之不去，不是这些事情有多重要，而是当是人所处的心境和情绪印记使然，把这些琐碎记录下来自然或多或少也会有时代的印记。这话说的不假，如果寻踪溯源，还真有科学上的道理。那就是，调动情绪有助于加深记忆，关于这些科学道理可以足够写一本书了。</p>

<p>这个月，我得了一场大病，肺炎支原体感染，要吊一个星期的盐水。医生特意给我开了3天的病假，让我在家卧床休息。但是我明天就有课，而且是本科生的课，学校规定不能调课，本科生的课更是雷打不动的课，否则就算教学事故。所以，大体这个假条也就只能给自己看看罢了，提醒自己是一个病人。这个病在以前是大病，所以我就把它当作大病对待。当你病弱的时候，你就特别敏感，会想很多东西。所以只要这时被人给你善意的照料或者有一个安全角落，你就会记忆犹新。比如，我要是万一不行了，怎么办？我要的究竟是怎样的生活？这样的生活与我是近了还是远了？也许这正是锦上添花不如雪中送碳的缘故吧。这间休息室就是这样的炭火。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[surfing]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/23/surfing/"/>
    <updated>2019-12-23T14:13:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/23/surfing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/surfing.jpeg" alt="冲浪" /></p>

<p>冲浪，这是勇敢者的游戏，这也是每个人的游戏。</p>

<p>以前人们把某个领域取得了突出成绩的人形象的称为“弄潮儿”，冲浪者确实就是大海的弄潮儿。他们无风不起早，他们乘浪而来，他们大部分时间是在等待，只有机会到来时才站上浮板，敢与巨浪一争高下。</p>

<p>以往我以为这只是少数勇敢者的游戏，但是现在我越来越觉得这是每个人的游戏。生活就像大海一样朝起朝落，有机遇你需要抓住，有危险你需要躲避，大部分的时间都默默无闻、平平淡淡，但是每个人也都有自己的巅峰时刻，你该拥有属于自己的巅峰时刻。超越权利、超越金钱、超越一切束缚的自我体验<br/>
<img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/view.jpeg" alt="视角" /></p>

<p>我们每个人都浮在水面上，生活在自己的苦海里，至于是否能到达彼岸，天知道。但是唯一确定的是，你当下看待生活的视角，你如果往上看，就会看到阳光、蓝天和白云，你如果往下看，就会看到深不见底的黑暗海水，还有随时可能袭击你的鲨鱼。光明与黑暗、利润与风险、乐观与悲观仅仅一线之隔，仅仅在那一线之间。<br/>
怎样选择，怎样取舍，你应该怀疑你自己，怀疑你的经验、怀疑你的怀疑。怎样了解真相，如何筛选，你应该感知自己，感知你的身体和意识、感知你的感知。怎样行动，怎样抉择，你应该思考过去，思考未来，思考你的思考。当下、觉察、思考、行动就构成了一个不属于自己的你。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
