<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2015-07-30T08:25:42+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[信息技术在生物教学中的应用]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/07/28/ict-application-in-biology-teaching/"/>
    <updated>2015-07-28T07:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/07/28/ict-application-in-biology-teaching</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>课件下载</h3>

<p><a href="http://pan.baidu.com/s/1hq91Mfi">信息技术课件</a><br/>
下载密码：rm5n</p>

<h3>课程考核</h3>

<p>【目标】
flash制作目的在于评价flash的基本动画制作技能以及应用技能解决实际教学问题的能力。</p>

<p>主要评价学员：</p>

<pre><code>基本技能的灵活运用  
解决实际问题的能力  
创意   
</code></pre>

<p>提交内容：</p>

<pre><code>文本文件：描述制作该动画的目的以及该动画的价值或用途，以及遇到的问题和解决办法。以及动画制作的思路和使用的关键技术。
fla源文件和swf演示文件。
</code></pre>

<h3>网络资源连接</h3>

<p>概念图软件：Inspiration; xmind; freemind; <a href="http://wisemapping.com/">wisemapping</a> <br/>
演示文稿制作：<a href="http://prezi.com/">prezi</a><br/>
印象笔记：evernote<br/>
在线问卷：问卷星；调查派<br/>
课程平台软件：moodle<br/>
网络课程：网易公开课；爱课程；Coursera; Edx; Udacity;<a href="https://novoed.com/">novoed</a><br/>
录屏软件：CamtasiaStudio<br/>
社会性书签：diigo<br/>
虚拟世界：<a href="http://comp.mq.edu.au/vworlds/omosa_cn.html">Omosa</a>; secondlife</p>

<h3>第一部分 Flash 制作</h3>

<p>Adobe Flash CS3 官方简体绿色版下载:<br/>
<a href="http://www.flashline.cn/down/1/flash-cs3.html">http://www.flashline.cn/down/1/flash-cs3.html</a><br/>
Flash基本概念与操作<br/>
Flash基本概念：<br/>
1 位图和矢量图<br/>
2 场景<br/>
3 图层<br/>
4 帧<br/>
5 元件<br/>
6 库</p>

<p>Flash基本操作：<br/>
基本操作： 文档 界面 面板 场景<br/>
基本操作： 绘图 色彩 元件<br/>
基本操作： 帧 图层<br/>
视频教程：<a href="http://www.tudou.com/programs/view/SrEik5SbYQo/">http://www.tudou.com/programs/view/SrEik5SbYQo/</a></p>

<p>Flash 快捷键<br/>
Ctrl + Z 撤销<br/>
Ctrl + B 打散<br/>
Ctrl + G 群组<br/>
F6 插入关键桢<br/>
F5 插入普通桢<br/>
F7 插入空白关键桢<br/>
F8 转变为元件<br/>
F9 打开动作脚本</p>

<p>Flash动画类型与实例制作<br/>
1.逐帧动画<a href="http://www.tudou.com/programs/view/SW2JopHSvU0/">http://www.tudou.com/programs/view/SW2JopHSvU0/</a><br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/dog.png" alt="dog image" /><br/>
2.动作补间<a href="http://www.tudou.com/programs/view/A_h3o4SxnVA/">http://www.tudou.com/programs/view/A_h3o4SxnVA/</a><br/>
3.形状补间<a href="http://www.tudou.com/programs/view/o559fimXAqQ/">http://www.tudou.com/programs/view/o559fimXAqQ/</a><br/>
4.引导层动画<a href="http://www.tudou.com/programs/view/L9MvoGCSZfQ/">http://www.tudou.com/programs/view/L9MvoGCSZfQ/</a><br/>
5.遮罩动画<a href="http://www.tudou.com/programs/view/SrEik5SbYQo/">http://www.tudou.com/programs/view/SrEik5SbYQo/</a></p>

<p><a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/27/flash-as3-zip-manual/">动作脚本教程</a></p>

<h3>第二部分 教学资源利用</h3>

<p><a href="http://phet.colorado.edu/">PhET: Free online physics, chemistry, biology, earth science and math simulations</a></p>

<p><a href="http://concord.org/stem-resources">STEM Resource Finder | The Concord Consortium</a><br/>
<a href="http://mw.concord.org/modeler/">Molecular Workbench - An Interface to the Molecular World</a><br/>
<a href="http://www.udel.edu/biology/ketcham/microscope/scope.html">虚拟显微镜考核</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生命科学与生活]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/05/29/life-sciences-and-our-life/"/>
    <updated>2015-05-29T12:14:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/05/29/life-sciences-and-our-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>用了13周的时间最为核心的生命科学内容学习完了，下面的3周时间我们会结合同学们的小组项目学一学这些知识在生活中的应用。</p>

<p>主要会涉及下面3大主题：<br/>
1、饮食与健康<br/>
健康与亚健康、平衡膳食与健康、现代“文明病”、癌症、人体器官移植、转基因食品、睡眠。<br/>
6组：早饭到底给了我们什么？
9组：减肥知多少
12组：苹果
14组：酸奶
15组：素食
7组：探究科学去除污的机理？
2组:转基因食品
11组：试管婴儿</p>

<p>饮食很重要，摄入足够的能量是维持高级生命活动的基础。大脑消耗非常大的能量。TED演讲向厨房鞠躬。幼儿时期食物的丰富度可能影响成年后肥胖的几率。</p>

<p>吃很重要。
吃什么？营养与味道、素食主义、补锌、维生素。
吃多少？早上吃饱、中午吃好、晚上吃少。空腹不能吃香蕉。厌食症和暴饮暴食。<br/>
怎么吃？时间（早饭）、健康食谱（适当的烹调和混合）、和谁（聚餐）。<br/>
数学模型</p>

<p>人体如何维持机体的健康？<br/>
新陈代谢<br/>
稳态<br/>
免疫系统<br/>
基因调控</p>

<p>癌症：
麻省理工学院公开课：生物学导论<em>癌症</em>网易公开课
http://open.163.com/movie/2010/1/T/B/M6S8NS5PR_M6S8QOBTB.html</p>

<p>2、神奇的大脑<br/>
1组:你会睡觉吗？
3组：咖啡
5组：茶之妙
大脑的结构<br/>
大脑的工作原理<br/>
如何科学用脑？</p>

<p>3、生物进化、生物多样性与环境<br/>
人为什么要长头发?<br/>
方舟子似乎有一段很有意思论述。</p>

<p>8组：你的头发还好吗？
10组：仙人掌是否抗辐射？
4组：濒危动植物现状
13组：地外生命</p>

<pre/><code/>
1组:你会睡觉吗？
2组:转基因食品
3组：咖啡
4组：从生态环境破坏到濒危动植物现状
5组：茶之妙
6组：早饭到底给了我们什么？
7组：探究科学去除污的机理？
8组：你的头发还好吗？
9组：减肥知多少
10组：仙人掌是否抗辐射？
11组：试管婴儿
12组：苹果
13组：地外生命
14组：酸奶
15组：素食
</pre>


<p></code></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你不能一口吃成个胖子]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/05/03/yi-kou-chi-ge-pangzhi/"/>
    <updated>2015-05-03T17:15:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/05/03/yi-kou-chi-ge-pangzhi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多的时候，我们老师太着急，总是想让学生一口吃成个胖子。</p>

<p>殊不知，这样只会营养不良。</p>

<p>我上微格教学的时候，也是这样。我特别想让学生学会把自己的教学活动和具体的教学目标联系起来，与学生知识和经验联系起来。为此，我还特地设计了一个教学简案模板，辅助同学有意识的做出这些的联系。这些联系包括，学生活动与具体目标的联系、学生活动与学生经验的联系、学习活动与要解决的问题之间的联系、学生活动与教师辅助之间的联系，以及一个学生活动与下一个学生活动之间的联系。我想让同学们直接利用这个模板设计酶这节课。</p>

<p>出发点是很好的，但是操之过急了，犯了“想让学生一口吃成个胖子”的错误。我很欣慰，这是课上一位同学提醒我的。很显然，应该让同学们一个连接一个连接的明确，比如先按照自己的原有的思路设计这节课的活动，接下来找出那些活动是要学生动脑或动手的，在接下来明确这些活动能够帮助达成哪些具体的学习目标。然后再思考这个活动学生是否喜欢、是否有能力完成，是否有其他更好的活动可以达成同样的目标，活动过程中教师可能需要提供怎样的辅助。最后在思考，如何让这样的思维活动更有条理，如何让活动环节之间紧密的衔接起来，如何设计这节课的问题线索。这样才是把任务简化分解了，然后再结合具体的视频案例，相信会更容易让同学们接受。</p>

<p>总之，这次是学生给我上了一堂生动的课，谁都不能一口吃成个胖子，要一口一口的吃！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NARST 2015]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/04/17/narst-2015/"/>
    <updated>2015-04-17T13:24:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/04/17/narst-2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>This is the second time I attend NARST. Like last time, lots of thing is going on at the same time, but I can catch much more than before.</p>

<p>Here are some pictures of my presentations and my academic families.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/NARST2015_chunlei1.jpg" alt="Chunlei Presenting 1" /></p>

<!--more-->


<p>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/NARST2015_chunlei2.jpg" alt="Chunlei Presenting 2" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/Liu_family.jpg" alt="With Professor Liu family" /></p>

<p><img src="https://github.com/lukezhg/Freyja/raw/master/Luft_family.jpg" alt="With Dr Luft family" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/NARST2015_Chicago_day.jpg" alt="Chicago on day" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/NARST2015_Chicago_Night.jpg" alt="Chicago on night" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NoS and PCK and CK]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/04/13/nos-and-pck-and-ck/"/>
    <updated>2015-04-13T04:13:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/04/13/nos-and-pck-and-ck</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Yesterday(04,02,2015) I attend NARST 2015 session#3 stand 4(Science teaching&#8211;Middle and high school Grade 5-12) and strand 8 (The handbook of research on science education: implications for inservice teacher education) and strand 13 (History, Philosophy, and Sociology of science). In summary, it was all about PCK, PK and NoS.</p>

<p>There are two lines of questions to address:<br/>
What is the difference between PK and PCK? What is PK? Is there any Pedagogy content free? What is knowledge?<br/>
There are always content for teaching, right? You can not teaching nothing, can you? But of course, you can teach anything. You can also teach teaching, even at this time, you still need something as your teaching object in you examples or as your context. Sometimes we cannot think clearly about PK and PCK, because we do not make our view of knowledge clear. I will argue that Knowledge need to have some function for a population to exist and pass on from generation to generation. CK is about how the world works. Some people need to understand science. Some need to be able to do science. Some people apply science to improve living level. While, PK, in the context of science education, is all about how teacher help students learn science, how teaching works. It help teachers understand the what is teaching, how to teach better, why some strategies work while some not. Just like package, teacher need to know what content is inside? How is this content different from others? and which package suit for this content? How to make the package? how does this package work? how does it bridge the content and the students. How students approach this package? Did we use the right package in the right way?</p>

<p>Why NoS? Why NoS teaching fail? Why researchers suggest to use explicit way to teach NoS? What do you mean by explict?<br/>
We don&#8217;t select to teach NoS simply for more and more researchers ask to do so. We do teach NoS because it has value for student to understant science, do science and apply science. Sometimes, we expect that students can learn NoS by themselves through science practices. But it is wrong. Researchers found that it is hard for students grasp NoS themselves. In this case, teachers should teach NoS purposely. They should design their lesson with NoS in mind and get students there intentionally. The explict way of teaching NoS, is not just tell the student what science is, but guide students&#8217; attention to it. It is not give students a bird, but show them where the bird located. For example, give student a bird locked in a cage help students feel and see where the bird is. But do we need improve their bird seeking skills? or do we just care the have the bird. To address this questions another way, Which is more important? To discover NoS through science practise or just understand NoS which reflect a better image of science(the image that science education reseachers and scientist captured). The answer is both are valuable learning outcomes. The process and the result both matter.</p>

<p>Don&#8217;t put the car in front of the house.</p>

<p>Pay attention to the details.</p>

<p>Fit or not?<br/>
English writing?<br/>
Major fake?<br/>
Blind</p>

<p>You may change or you may refuse to change, but you have to respond to not buy very requests.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[实验课不能放羊]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/29/laboratory-activity-should-not-be/"/>
    <updated>2015-03-29T20:04:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/29/laboratory-activity-should-not-be</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
<li>实验是有目的性的科学探索活动</li>
</ol>


<p>我在想，我们到底为什么做实验？科学家做试验的目的是，探索未知，做出新发现，学生做实验的目的又是什么呢？也许你会说，学生做实验可以学到科学知识，也可以学到过程和方法学到新技能，你还可以体验，做研究，的过程。概括起来就是我们所谓的三维目标，那么，我们做的实验是否，打成了这些目标呢！不管达成没达成，至少我们知道，做实验，一定是要有目标才行，否则，为了做实验而做实验，就非常没意思了。</p>

<p>2.实验课要与理论课想结合，并且互补</p>

<p>生命科学是一门自然科学，也是一门的，实验科学。实验教学与理论课不同之处在于实验教学过程当中更容易培养学生的科学探究技能，帮助学生认识科学的真实的过程，以及，科学的本质特征。所以老师在设计实验教学的时候一定是要和自己的理论课相结合的，在理论课上能达成的目标就不在实验课上做。在实验课上，想达成的目标一定是那些理论课上不好达成的目标，这样的话才有分工才能够使自己的教学目标，更合理地分配在理论和实践教学当中。</p>

<ol>
<li>做实验一定要知道自己要解决的是一个什么问题</li>
</ol>


<p>但是反观我们现在的实验教学很多的时候就像于璇老师说的一样就是放羊一样，老师没有明确自己的事业目标学生不知道自己在干什么？那么这个是非常失败的实验教学。我曾经反复地跟着学生强调过实验教学，啊，你一定要明白这个实验到的解决是什么问题？那如果这个问题都不清楚的话，那么这个时间就白做了。</p>

<ol>
<li>作为准教师你要有意识的思考以这个实验为载体能达成什么样的教学目标</li>
</ol>


<p>对于师范生而言还要加一条，那就是你要清楚，要用这样的一个实验载体达成什么样的教学目标。也就是说，你不仅要能像学生一样思考,还要能站在老师的角色上思考才行。要想，做到这一点,并且实现预期的目标，师生必须要有思考，有设计，有准备。否则很容易就变成了放羊，学生觉得索然无味，学习活动散漫，浪费时间，这根本就不是我们要的实验教学。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学要如何提问]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/20/how-to-ask-question/"/>
    <updated>2015-03-20T15:27:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/20/how-to-ask-question</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学问学问，不问不学，不学不问。<br/>
学会问问题，不仅仅是学的艺术，同时也是教的艺术，因此，教师要特别用心。</p>

<p>关于课堂提问，在《教学设计》讲义中我写过这样一段话：</p>

<pre><code>课堂问答是教师最常用也最为灵活的评价手段。通过课堂问答，教师可以激发和引导学生思维、诊断学生认知障碍、检查学生掌握情况、活跃课堂氛围，让教学更有效，让课堂更有生机和活力。
1. 那么，问什么问题、不问什么问题呢？  
问与教学内容密切相关的问题，不问无关的问题。问核心的问题，不问细枝末节的问题。问有适当挑战性的问题，不问过难或者过易的问题。问开放性的问题，不过多的提问是否的简单问题。问真实的问题，不问虚假问题。问与生活密切相关的问题，不问过于抽象的问题。  
2. 为什么而问？  
为诊断起点而问。为引导阅读、理清事实而问。为建构概念、模型而问。为检测学习结果而问。为理解科学本质和方法而问。  
3. 谁来问、怎么问、何时问？  
不仅是教师问，也要鼓励学生提问，因此教师课上要留下学生提问时间和机会。由浅入深、层层递进、循序渐进。课前问、课上问、课下问。  
</code></pre>

<p>陈月艳老师曾经专门就生物学教学中如何设问写过文章，见：陈月艳. 根据教学内容和任务设计问题串[J]. 生物学通报. 2011(01): 39-41.</p>

<p>下面摘录一段与准教师分享：<br/>
生物学设置问题串要：<br/>
（1）从整体上把握课程内容。课堂教学中的问题串往往反映知识的逻辑结构，体现教学目标，所以教师首先要明晰教材的逻辑系统，理清知识之间的内在联系，清楚课程、章、节、每一节课的核心内容，这样才能融会贯通，使每一节课的问题串为整体课程教学服务。【对内容的深刻把握是设计好问题的基础】<br/>
（2）把握问题串设置的核心。……围绕一节课的知识主线和能力培养目标等核心设置问题串。如前所述，在“生物膜结构”教学中，围绕着膜的成分及其膜物质分子的排列方式与关系来阐述生物膜的亚显微结构；而在骨的结构和免疫概念教学中，一些问题看似散乱，但是围绕骨的结构和功能、免疫的概念要素等核心问题展开，形散而神不散。【把握住核心，围绕主线设问】<br/>
（3）激发而不是强迫学生思维。疑是启开思维的钥匙。设疑要巧，巧在以疑诱发、点拨和引爆学生思维， 培养学生思维的连贯性。如在“尿的形成”单元教学中，首先提出一个看似简单的问题：“尿从哪里来？”多数学生会立即回答：尿从水中来。当他们这样回答的时候，其实就已经产生了一系列问题并进行积极思考：通过饮食摄入的水最后去了哪里？生活经验告诉我们喝得多、尿得多，喝进来的水大部分被吸收入血，难道尿中的水来自于血液吗？血液成分如何变成尿的呢？肾脏的结构是怎样的，能完成血液的净化？在这个例子中，教师只提1个问题，犹如一石激起千层浪，引发学生头脑中的系列问题，激发主动学习和探究的兴趣和热情。【一石激起千层浪，追问的艺术】<br/>
（4）把握课堂预设问题和课堂生成问题的关系。教师预设的问题串是按照课程内容、学生情况等设计的，反映教师的教学思路，具有科学性和合理性。但教学过程是复杂的，学生思维是活跃的，课堂上学生可能会产生教师预设之外的很有价值的问题。所以，教师要防止让预设的问题串束缚教学进程，成为学生拓展思维或学习的障碍。有经验的教师会捕捉和积累学生学习的困难和课堂中生成的有价值的问题，并把它巧妙地设置成以后教学备用的问题串，从而达到师生互动与和谐，取得好的教学效果。【有来无往非礼也，还给学生提问的主体地位，领用和积累学生的好问题】<br/>
（5）合理地选取和加工创设问题的素材。选取素材要做到：素材尽量贴近学生生活实际；素材要恰当贴切，与教学问题息息相关； 素材要简明易懂，素材本身不要为教学设置障碍；素材来源要真实可信，非编撰而成。【有好的素材和资源并恰当的加工、利用才能提出好问题】</p>

<p>打一个不恰当的比喻，教学问答就好像乒乓球的相持阶段。教师一个问题抛给学生，学生通过思考做出回应。教师通过学生的回球就知道学生基础如何、是否掌握。提问不应该总是教师主导，也应该鼓励学生提问。学生一个问题抛给老师，老师根据需要或者进行讲解演示或者抛给其他同学思考。提问就好像攻球，要讲究套路，即所谓的提问策略和条理，因为提问的目的是探测已知、引向未知，不是问倒学生，而是启发学生，所以教师还需要注意难度变化，使得不同层次学生都能参与。</p>

<h3>那么，提问该如何修炼？</h3>

<ol>
<li><p>明确提问的作用，知道自己为什么而问。<br/>
提问主要有以下功能：1 提高学生注意力；2 暴漏或激活学生已有知识；3 判断学生学习状况；4引导学生思维活动、构建新知。</p></li>
<li><p>掌握提问的技巧<br/>
提问讲究有效性、条理性、层次性。</p></li>
</ol>


<p>所谓有效性：（1）学生听得懂；（2）学生有足够的时间思考；（3）学生能展示自己对核心内容的认知；（4）学生能够获得针对性反馈</p>

<p>所谓条理性，就是要遵循逻辑，包括（1）范畴逻辑、（2）因果逻辑、（3）认知发展逻辑。也就是说在设定问题内容顺序的时候，应高考虑概念内涵范畴大小、因果逻辑关系以及学生认知发展规律或者科学史的发展规律。</p>

<p>所谓层次性，就是问题要有不同的挑战性和开放性，进而调动更多的学生思考和参与。</p>

<p>【案例】<br/>
专家的提问（正例）<br/>
学生的提问（正反）</p>

<p>【练习】<br/>
分析你认可的一堂好课，将授课教师所有的提问录入到文档，逐一分析每个问题提出的情景、作用、类型，并进行统计，评价教师的提问是否有效、有条理、有层次。分析工具satic coding sheet。</p>

<p>教师是否利用学生的回答和改变学生的思考【工具编码】</p>

<p>【考核】<br/>
就某节课内容，设计你的关键问题串并说明每个问题的设计意图和与本节课核心内容的关联（关键问题一般不超过5个）。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中学生物学实验研究]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/15/biology-experiment-study/"/>
    <updated>2015-03-15T09:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/15/biology-experiment-study</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>1LZ  理论课及教学安排</h3>

<p>（第二周开课）   课程介绍，分组，教学内容安排  实验准备：实验材料，实验仪器，药品、试剂，预实验</p>

<h3>2Z   中学实验教学实践</h3>

<h3>3L   观察实验</h3>

<p>显微镜的使用p3；颤藻和水绵细胞的比较观察p8；DNA和RNA的观察p84；死活细胞的鉴定<br/>
备注：颤藻，水绵，碘液；甲基绿-派洛宁染色液（现配）, 台盼蓝</p>

<h3>4Z   分析与鉴定</h3>

<p>食物中主要营养成分的鉴定p28[G1]；探究酶的高效性p39；探究影响酶活性的最佳条件（pH值）p44；<br/>
备注：班氏试剂，双缩脲试剂，碘液，苏丹III染液，试管可能不够用</p>

<h3>5L   生理活动分析</h3>

<p>叶绿体中色素的提取和分离p50[G2]；探究影响光合作用的因素p55；酵母菌的呼吸方式p62<br/>
备注：铁架台和大试管（2.5cmX20cm）不够用，至少需要5套p63装置</p>

<h3>6L*  细胞分裂观察实验</h3>

<p>植物细胞有丝分裂的观察p11[G4]；植物花粉母细胞减数分裂的观察（选）p17；果蝇唾液腺细胞染色体观察（选）p88<br/>
备注：醋酸洋红或0.2%龙胆紫，卡诺固定液p11；果蝇</p>

<h3>7Z   模型类实验</h3>

<p>探究植物细胞外界溶液浓度与质壁分离的关系p23[G3]；性状分离比的模拟实验p86；心肺复苏操作<br/>
备注：洋葱；围棋子；心肺复苏模拟人</p>

<h3>8Z   调查类与细胞生理实验</h3>

<p>水质污染调查：污水检测、水蚤心率变化p101[G5]；线粒体观察；黑藻细胞质环流<br/>
备注：亚甲基蓝，水蚤；健那绿（注1）；黑藻</p>

<h3>9LZ  教学展示安排和自主实验</h3>

<p>实验课堂教学训练和展示活动安排；自主设计、准备、实施实验教学活动</p>

<p>学生准备一个实验，老师准备一个实验，师生共同设计和讨论第三个实验。</p>

<p>使用网络、使用小黑板、使用手机、使用显微镜拍照、使用激光笔。</p>

<p>实验记录本范例(预习部分)：<br/>
教学实践报告范例：<br/>
教学简案范例：<br/>
教学详案范例：<br/>
教学录像要求：</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生命科学课程主页]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/05/life-science/"/>
    <updated>2015-03-05T10:26:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/05/life-science</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本页面会随着课程不断更新，并提供《生命科学》课件供学生下载，同时也欢迎同学们对课程提出宝贵意见。</p>

<h3>常用网站</h3>

<p>课堂互动工具<a href="http://www.quizsocket.com/">QuizSocket</a></p>

<h3>课件下载</h3>

<p>绪论<a href="http://pan.baidu.com/share/link?shareid=182369932&amp;uk=3778403605">下载</a><br/>
细胞-生命的物质基础<a href="http://pan.baidu.com/s/1dDo242P">下载</a></p>

<h3>生活生物学</h3>

<p>1问：一日三餐怎么吃最健康？水果应该什么时候吃？为什么？<br/>
2问：如何从细胞和分子的角度解释成熟的红苹果为什么能催熟猕猴桃？具体作用机制是怎样的？<br/>
3问：如何利用生物学防霾、治霾？<br/>
4问：生命是如何起源的？</p>

<h3>闲读书目</h3>

<p>薛定谔 《生命是什么》<a href="http://book.douban.com/subject/1317485/">豆瓣</a><br/>
库恩 《科学革命的结构》<a href="http://book.douban.com/subject/1123740/">豆瓣</a></p>

<h3>学习工具和资源</h3>

<p>生命科学概念框架：
<a href="http://naotu.baidu.com/viewshare.html?shareId=atw9aqm5cxkw">http://naotu.baidu.com/viewshare.html?shareId=atw9aqm5cxkw</a><br/>
细胞大小与尺度:
<a href="http://learn.genetics.utah.edu/content/cells/scale/">http://learn.genetics.utah.edu/content/cells/scale/</a><br/>
模拟显微镜观察：<a href="http://www.udel.edu/biology/ketcham/microscope/scope.html">http://www.udel.edu/biology/ketcham/microscope/scope.html</a><br/>
<a href="http://v.163.com/special/opencourse/introductionbiology.html">麻省理工学院公开课：生物学导论<em>全35集</em>网易公开课</a><br/>
<a href="http://v.163.com/special/opencourse/crashcoursebiology.html">Crash Course&#8211;《十分钟生物学》<em>全40集</em>网易公开课</a></p>

<h3>视频资源</h3>

<p><a href="http://tv.sohu.com/20150228/n409226916.shtml">《柴静调查：穹顶之下》搜狐视频</a><br/>
推荐理由：面对雾霾我们能做些什么？还像以前一样麻木或者无力吗，我们不能指望科幻电影《星际穿越》里制造“虫洞”未知文明，我们唯一能指望的是我们自己，一个一个活生生的、会思考、会行动的、呼吸着中国空气的人。本片或许能让你摆脱“无力感”，重新思考和行动，只为找回那曾经拥有过的蓝天白云。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[心肺复苏教学实践项目]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/03/cpr-teaching-project/"/>
    <updated>2015-03-03T10:51:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/03/cpr-teaching-project</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>项目背景：</h3>

<p>上海外滩踩踏事件：从跨年夜外滩救人归来，浙江省温州市儿童医院儿童感染科护士吴小小在微信朋友圈里呼吁：希望大家都去学习急救知识。</p>

<p>我国公民急救知识培训还很欠缺，仅有不到1%的人接受过急救培训。&#8221;中国人围观 老外施救&#8221;暴露国人急救知识缺乏。 而美国则要求，任何一个国民在18岁之前，必须掌握基本的健康与卫生知识，小学阶段，主要普及拨打急救电话、简单的包扎术，从初三开始一直到高中，要重点普及心肺复苏术。有了这样的群众基础，或许“救人”才不会成为一个两难的问题。<a href="http://www.chinanews.com/gn/2011/04-13/2971010.shtml">资料来源</a></p>

<p>红十字会与红新月国际联合会将每年9月的第二个周六定为“世界急救日”，这个国际组织希望通过这个纪念日，呼吁世界各国重视急救知识的普及，让更多的人士掌握急救技能技巧，在事发现场挽救生命和降低伤害程度。</p>

<h3>工作任务：</h3>

<ol>
<li>CPR公益短片：<br/>
高速公路上的人工呼吸 故事<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/CPR-hwy.png" alt="CPR highway" />
2014年2月20日下午，在美国佛罗里达州迈阿密繁忙的高速公路上，突然有一辆车停了下来，一名女子抱着一个婴孩，冲出车并尖叫称，她5个月大的外甥停止了呼吸。这个男婴是个早产儿，呼吸系统有问题。当他37岁的姨妈帕米拉行走在高速公路上时，小男婴突然脸色发青。帕米拉于是迅速将车开到路边，抱着塞巴斯蒂安下车，并呼叫帮助。帕米拉称很惊恐，她不能看着外甥出事，她给男孩做了人工呼吸。路人和警察也及时赶来帮忙。最后小男孩终于又再次恢复了呼吸，并安全的送到了医院。</li>
</ol>


<p>当你的亲友遇到这样的危险，你是否能够及时施救？</p>

<p>据美国近年统计，每年心血管病人死亡数达百万人，约占总死亡病因1/2。而因心脏停搏突然死亡者60-70%发生在院前。因此，美国成年人中约有85%的人有兴趣参加CPR初步训练，结果使40%心脏骤停者复苏成功，每年抢救了约20万人的生命。</p>

<ol>
<li><p>CPR教学视频资源：
<a href="http://pan.baidu.com/share/link?shareid=441792082&amp;uk=3778403605">3分钟介绍CPR操作要点</a></p></li>
<li><p>CPR知识和技能考核：
<a href="http://pan.baidu.com/share/link?shareid=422271143&amp;uk=3778403605">样例下载</a></p></li>
</ol>


<h3>学习资源</h3>

<p>心肺复苏术 - A+医学百科
http://www.a-hospital.com/w/%E5%BF%83%E8%82%BA%E5%A4%8D%E8%8B%8F%E6%9C%AF</p>

<p>呼吸 - A+医学百科
http://www.a-hospital.com/w/%E5%91%BC%E5%90%B8</p>

<p>严重缺氧带来身体的危害<em>oxygeniclife-氧生活</em>新浪轻博客_Qing
http://qing.blog.sina.com.cn/3156652174/bc26b08e330035b9.html?sudaref=www.google.com</p>

<h3>实施计划：</h3>

<p>时间：3月16号下午和3月17号下午<br/>
地点：友爱中学</p>

<h3>活动记录：</h3>

<p>文字</p>

<p>照片</p>

<p>视频</p>

<h3>活动反思：</h3>

<p>心肺复苏实验第一天的反思</p>

<p>在这次活动中，有2个小组忘记做记录（如纸笔、录音、录像）了。这是可以理解的，因为教学活动很复杂，教师每时每刻都要做出很多选择和决策，忘记了对教学活动本身做记录是再普遍不过的事情，试想在一线教师中有多少老师会对自己的课做记录，并做系统的反思呢？答案是很少，我想这也是只有少数老师能成为教育专家的原因，怎么做固然对完成当下的教学任务很重要，但是为什么这么做，还可以怎么做，怎么做会更好，却直接决定着这个老师能否避免原地踏步和快速的发展。所以，同作为教师和研究者的我，想再提醒一次“我们是当局者，也是旁观者”。</p>

<p>再有，同学们操作的过程中也存在一些问题，比如对胸外按压的位置讲解不够准确，学生考核时难以快速找到正确的位置。第二，在清除异物的时候，应该将患者头测在一旁，这样有利于清除异物并让异物或者呕吐物顺利流下，不至于堵塞鼻孔或进入气管。第三，就是按压的频率普遍偏慢，这也需要我们以后教学的时候注意。此外，同学们对按压深度(5-6cm)和人工呼吸的吹气量（500-1000ml）强调的不够，其实这两个数字都在显示器上的。我把相关要点列一下：</p>

<p>预判讲究拍、唤、听、看、摸。<br/>
轻拍、大声呼唤看患者是否有反应判断意识有无；<br/>
将耳朵凑到患者口鼻，听是否有呼吸声，感觉是否有气流，看胸廓是否有起伏，进而确定其是否有呼吸；<br/>
摸喉管两侧颈动脉判断是否有心跳。</p>

<p>胸外按压：<br/>
位置：不上不下不左不右 （警示灯） <br/>
手法：不离、重叠<br/>
姿势：垂直上下不摇摆<br/>
深度：4~5厘米<br/>
频次: 30次/18秒;100次每分钟</p>

<p>人工呼吸：<br/>
是否排除异物<br/>
是否畅通气道<br/>
是否漏气，吹入潮气量:500-1000ml<br/>
频次：<br/>
无需胸外按压时：1次/5秒 一分钟12次<br/>
需要胸外按压时：2次/18秒，两次呼吸间隔一个胸廓降下，一分钟10次</p>

<p>这次活动也暴漏一些活动设计上的问题，比如教学和考核的组织规则有些复杂，课堂显得有些混乱，当然也与我们的准备不够有关。我们是否可以考虑把这个游戏规则定的更简单一些、更好玩一些呢？比如，是否可以自己教学自己考核？教学和考核是否可以同时进行？学好了，就可以去考核，考不过可以再考一次。比如，三个组负责教学，2个组负责考核。</p>

<p>最后一个班级，我们可以尝试使用再次前测与实验考核同时进行。看看纸笔考试是否能够促进实验考核以及后测成绩。</p>

<p>考核可以适当简化，预判需要在30秒内完成，急救需要在1分半钟完成。每个同学耗时最多3分钟。</p>

<p>参考资料：<br/>
&#8220;中国人围观 老外施救&#8221;暴露国人急救知识缺乏——中新网
http://www.chinanews.com/gn/2011/04-13/2971010.shtml
中国人需要需要学习急救知识_新浪博客
http://blog.sina.com.cn/s/blog_b2f89dba0102ve88.html
大学生急救知识调查问卷
http://www.sojump.com/jq/1452416.aspx</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[核心的科学概念]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/27/big-ideas-of-science/"/>
    <updated>2015-02-27T09:39:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/27/big-ideas-of-science</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>In 2010, A group of ten international experts in science education selected 15 big ideas of science as following:<br/>
Harlen, W. (Ed.). (2010). Principles and big ideas of science education. Association for Science Education. <a href="http://www.interacademies.net/File.aspx?id=25103">http://www.interacademies.net/File.aspx?id=25103</a></p>

<p>Big ideas of science</p>

<pre><code>1. All material in the world is made of very small particles
2. Some objects can affect other objects at a distance
3. Changing the movement of an object requires a net force to be acting on it.
4. Energy is needed to make things happen.
5. The composition of the Earth and its atmosphere shape the Earth and its climate.
6. The solar system is a very small part of one of millions of galaxies in the Universe.
7. Organisms are organized on a cellular basis.
8. Organisms require a supply of energy and materials for which they are often dependent on other organisms.
9. Genetic information is passed down from one generation of organisms to another.
10. The diversity of organisms, living &amp; extinct, is the result of evolution.
</code></pre>

<p>Big ideas about science</p>

<pre><code>1. Science assumes that for every effect there is a cause or multiple causes.
2. Scientific explanations and theories are those that best fit the facts known at a particular time.
3. Models are created to derive and test explanations.
4. The knowledge produced by science is used in technologies to create products to serve human needs.
5. Applications of science often have social, political and ethical implications.
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生活与经济学]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/12/ecnomic-principles/"/>
    <updated>2015-02-12T00:16:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/12/ecnomic-principles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个理性的人能够听得进别人的批评。一个感性的人却只会对批评心生反感。</p>

<p>经济学原理需要用人的理性去思考和体悟的，但是其作用的对象却是市场中的所有人，不管他理性还是感性。</p>

<p>最近读了一本很好的经济学书籍，它把经济学概括成十条基本原理。<br/>
一、个人经济原理<br/>
1 人总是生活在选择和权衡之中。<br/>
2 做出选择和权衡时要考虑机会成本。<br/>
3 理性的人会思考边际成本和边际收益。<br/>
4 市场行为依据奖惩规则作出改变。<br/>
二、市场经济原理<br/>
5 交易对所有人有利。<br/>
6 市场能够优化配置稀缺资源。<br/>
7 市场不是万能的，政府有时也能起到重要作用。<br/>
三、国家经济原理<br/>
8 一个国家的生活水平取决于国民生产总值。<br/>
9 政府大量发行货币就会通胀，货币贬值。 <br/>
10 政府短期内总是面临失业和通胀的双重矛盾。</p>

<p>个体的支出，可以分为消费支持和资本支出，只有资本支出才会带来收益。</p>

<p>生活质量并不是社会优越感，依靠奢侈品造就的社会优越感是空虚的表现，攀比是重要的罪魁。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教师资格证考试备考资源]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/10/prepare-for-teacher-exam/"/>
    <updated>2015-02-10T06:07:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/10/prepare-for-teacher-exam</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《生物学科知识与教学能力》考试，时间120分钟，满分150分。题型包括选择题、简答题、材料分析题和教学设计题。共30题。</p>

<h3>题型</h3>

<p>生物学科知识：20题（选择）+2题（简答）<br/>
学科教学知识：5题（选择）+3题(简答1题，材料分析1题，教学设计1题)<br/>
教师资格全国统考《高中生物》真题样例<a href="http://www.zgjsks.com/html/2014/linianzhenti_1128/85590.html">参考资料</a></p>

<h3>考纲：</h3>

<p>《生物学科知识与教学能力》考纲<br/>
<a href="http://wenku.baidu.com/view/0cb8ec41a8956bec0975e340.html">高级中学</a>
<a href="http://wenku.baidu.com/view/f589d60aa6c30c2259019ea5">初级中学</a></p>

<h3>面试准备：</h3>

<p>2013全国统考之如何备战教师资格证面试中的试讲  <a href="http://www.offcn.com/jiaoshi/2013/0412/20203.html">http://www.offcn.com/jiaoshi/2013/0412/20203.html</a></p>

<h3>高中生物学知识网络</h3>

<p>这个应该自己梳理</p>

<h3>教学展示准备：</h3>

<p><a href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills/">教学技能要点</a><br/>
<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">教学技能比赛体会与思考</a><br/>
<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design/">教学设计——自查向导</a></p>

<h3>教师资格考试指定参考书：</h3>

<p>《生物学科知识与教学能力（适用于高级中学教师资格申请者）（教师资格证考试用书）》<br/>
<a href="http://product.dangdang.com/22823033.html">http://product.dangdang.com/22823033.html</a></p>

<p>目录</p>

<pre><code>
模块一 生物学科知识与能力?
考试目标
内容详解
第一章 生物学基础知识
第一节 细胞生物学内容解析
第二节 遗传与进化内容解析
第三节 生态学内容解析
第四节 植物生理学内容解析
第五节 动物学与动物生理学内容解析
第六节 微生物学内容解析
第七节 生物化学内容解析
第二章 生物学科基本研究方法
第一节 观察法
第二节 调查法
第三节 实验法
第三章 生物学科发展的历史、现状与最新进展
第一节 生物学科发展的重要里程碑
第二节 生物学科发展的现状
第三节 生物学科的最新进展
模块自测

模块二 生物学教学知识与能力
考试目标
内容详解
第一章 高中生物学课程
第一节 课程性质、基本理念
第二节 课程设计思路
第三节 课程目标
第四节 课程教学建议
第五节 课程评价建议
第六节 课程资源的类型及其适用范围
第七节 高中生物教科书的编写理念、编排特点及知识呈现形式
第二章 高中生物学教学内容分析
第一节 “分子与细胞”模块教学分析
第二节 “遗传与进化”模块教学分析
第三节 “稳态与环境”模块教学分析
第三章 生物学教学理论
第一节 生物学教育有关的学习和教学理论
第二节 教学基本技能
第三节 核心概念一般教学策略
第四节 实验及其他实践活动的教学
模块自测

模块三 生物学教学设计能力
考试目标
内容详解
第一章 生物学教学设计概论
第一节 生物学教学设计及设计过程
第二节 生物学教学设计举例及分析评价
第二章 高中生物学教学设计学习需求分析
第一节 学习者的分析
第二节 教学内容的分析
第三章 高中生物学课堂教学目标的确定
第一节 三维目标的含义
第二节 三维目标的确定与表述
第四章 高中生物学课堂教学策略的选择
第一节 选择恰当的教学策略
第二节 课程资源的合理利用
第五章 高中生物学教学过程设计
第一节 合理安排生物学教学过程的基本环节
第二节 设计合理的教学流程
第六章 教学评价的设计
第一节 生物学教学评价的基本类型
第二节 生物学教学评价的基本方法
模块自测
</code></pre>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[研究前如何查新]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/29/information-search/"/>
    <updated>2015-01-29T21:26:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/29/information-search</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>研究翻译成英文有两种方法，一个是reseach，一个是study。Research如果直接根据字根的意思来理解，就是重新搜索，搜索，搜索，在搜索。事实上，搜索信息确实对研究非常重要。因为研究是要能够创造新知的，如果研究结论是正确的废话，或者是别人已经做的研究，那么就不值一文了。所以，在研究领域，不同研究团队存在着非常激烈的竞争，特别是他们做同一个方向的研究的话，因为一旦一个团队做出并发表一个重大的发现，那么另外一个团队再发表同样的研究成果，即便不是抄袭，那么也没有什么价值了。所以，谨慎的研究者做任何研究，都要非常非常仔细的参看是否有人已经做过了，是用什么对象和方法做的，一方面当然是为自己的研究寻找思路和工具，另外一方面也要避免无价值的重复，对于个人而言可以防止研究精力的浪费，对国家而言则可节约无意义的财政支持。所以，研究真是要搜索，搜索，在搜索的。Study则是一种非常谦逊的说法，很多研究者都不会在自己的论题目中使用reseach，而是使用study，这一方面说的是事实，因为即便人们探索未知做了很多努力，但是到头来发现还有很多未知的东西，所以study是一个持续的过程。另外，study也反映了在研究过程中，研究者自己实际上也是一个学习过程，自己的知识也在增长。当然，并不是所有人的study都是reseach，所以对于研究者而言，还是要发现新知，发现地球人都不知道现象，构建新的理论解释这些现象。既然是追寻新知，那么就必须要做好情报工作，确保无人做过类似的事情或有类似的发现。</p>

<p>如何做好情报工作呢？如何去寻找相关的信心呢？</p>

<p>个人觉得有4个方向，4种情报。</p>

<p>4个方向：文本、实物、人、事件<br/>
4种情报：零次情报、一次情报、二次情报、三次情报。</p>

<p>第一个方向是寻找文献资料，他们存储形式多样，搜索途径也多样，可能是纸质，也可能是电子的，可能是图书馆目录检索，也可能是google，他们往往是研究者常用的，当然要做好也不容易。</p>

<p>第二个方向是寻找实物。就像生物学家寻找化石，考古学家寻找文物，做教育研究或社会学研究，也可以寻找实物。实物有一个缺点是，它不会讲话，但是它也有一个优点，它不会说谎。特别是研究历史相关问题，文献经常会受到当时有权者的影响甚至篡改，这时物件就特别显得珍贵，因为前代人一般不会怕后代人的研究而故意做假。</p>

<p>第三个方向是找人。基于前两个方向，特别是文献资料，我们就能找某个领域有实力的研究团队，通过追踪他们研究团队的成果和动态，我们就可以掌握这个研究方向最新的发展动态。</p>

<p>第四个方向是找事。比如某个交叉学科的主题国际会议，会议的论文往往能覆盖到很大的范围，让很多潜在的研究者浮出水面。</p>

<p>4种情报是什么，这里不解释了，大家可以自己查。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学能力发展的4个环节]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/05/learn-to-teach/"/>
    <updated>2015-01-05T13:58:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/05/learn-to-teach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前面一篇博客讲过<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">不识不化</a>，对于教师的教学发展而言，也存在这样的两个步骤。也就是，教师首先要是认识所教的内容，然后才能将这个内容转化为学习活动。</p>

<p>除了这两个环节，要想上好一堂课，教师还需要另外两个步骤，那就是“行”和“反”。行就是要将设计行动话，通过教学技能展示和表现出来。反就是要对自己的行动进行回顾、修改和思考。其实，也就是我们教师教育者经常提到的“实践”和“反思”，研究显示“实践+反思”是教师专业发展最为有效的一种方式。</p>

<p>在实践的过程中，教师自然不自然的就要组织教学语言和行为，同时也进行着教学过程、顺序的优化。特别是对学生学情的适应性调整，对于提高教学效果有着非常重要的作用。</p>

<p>所以总结一下，一堂好课是这样炼成的：<br/>
1.识<br/>
对教学内容有深刻的认识，对重点、难点有清楚的把握，对知识骨干脉络有透彻的理解。</p>

<p>2.化<br/>
将内容以不同形式呈现，从而寻找最适合学生学习的那种形式。将内容问题化、案例化、学生化、任务化。<br/>
3.行<br/>
切实的行动和演练、施教，纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。将设计转化为具体的教学行为和活动组织，转化教学语言、问题串、学生任务和师生互动。</p>

<p>4.反<br/>
对自己的教学设计以及教学实践进行反思。诊断自己的教学观、教学策略、过程和效果。记录优点，改善缺点。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学技能要点]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills/"/>
    <updated>2015-01-03T14:03:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>教学技能可以分为物质技能、师生合作技能和综合技能。</p>

<p>物质技能包括语言技能、板书板画技能、演示技能。物质技能是其他技能的基础，而且是通用的，一般说来不存在过强的学科特点。因此，物质技能的训练和诊断也可以脱离学科内容进行。比如可以让学生就以教学技能训练的要点为教学内容进行试讲，这样既让学生熟悉了教学技能训练的要点同时也能反映出学生的物质技能情况。每个同学可以自由选择内容进行试讲，时间长度不超过3分钟，要有板书和演示。比如板书要讲解的教学技能要点，并做正确或错误的示范，同时要用语言讲清楚自己的理解、举例和比喻等。</p>

<h3>物质技能的训练要点：</h3>

<p>语言：自然、流畅、有节奏<br/>
1.  语言流畅、节奏适当（  ）
2.  讲普通话、发音准确（  ）
3.  口头表述与体态语相结合（  ）
4.  没有多余重复和口头语（  ）</p>

<p>演示：恰当、准确、有思考<br/>
1.  演示目的明确，紧密结合教学活动（  ）
2.  能够恰当选择媒体类型（  ）
3.  演示操作有条理、规范（  ）
4.  演示与讲解、提问相结合（  ）
5.  演示效果明显、直观（  ）
6.  演示中能引导学生有计划的观察，重点突出（  ）</p>

<p>板书板画：准确、精炼、布局合理<br/>
1.  板书文字、图画科学准确（  ）
2.  板书层次分明，有条理（  ）
3.  板书布局合理，重点突出（  ）
4.  构图直观，有助学生理解（  ）
5.  设计新颖，反映教学意图（  ）
6.  书写流畅，字形大小适度（  ）</p>

<p>师生合作技能包括导入技能、讲解技能、提问技能、强化技能、结束技能。师生合作技能与学科内容和教学设计联系紧密，因此它们的训练也应该与具体学科内容的教学联系起来。通过对师范生教学技能大赛以及教学试讲片断的观摩，我发现学生存在一些共性的问题需要有针对性的解决。比如抓不住重点和中心问题，对教材的理解比较肤浅，不知道在什么地方可以放任务给学生做，理不清教学的线索和顺序，一句话就是对内容缺乏深入透彻的理解。正想我<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">上一篇博文</a>所说的，不识不化，自己没有对内容的深刻认识，就很难转化为帮助学生理解这个内容的有意义的学习活动。这个问题是师生必须要面对的问题。教师可以选择一个单元，让学生从这个单元中选择重要的内容进行试讲训练，小组训练前要对本章核心内容进行梳理，并有一个交流和讨论进而明确试讲的内容，这样就会有同课异构，同时也能让学生对整个单元的内容有一个了解，训练后教师可以结合2个案例进行点评，同时从重点把握、思路设计以及教学环节（导入、讲解、提问、强化和结束）三个大方面进行反馈。</p>

<h3>师生合作技能训练要点：</h3>

<p>导入：聚焦、生疑、贴切<br/>
1.  与教学内容联系紧密（  ）
2.  吸引注意，引起兴趣（  ）
3.  时间长度合理（  ）
4.  带动和统领教学活动（  ）
好的导入可以达到一石激起千层浪的效果，创造很多良好的学习契机。</p>

<p>讲解：准确、生动、有条理<br/>
1.  语言科学、准确（  ）
2.  语言生动、形象、易懂（  ）
3.  语言简练、清晰、逻辑性强（  ）</p>

<p>提问：明确、多样、有互动<br/>
1.  问题难度具有多种层次（  ）
2.  问题表述清晰、简练（  ）
3.  提问后给予适当思考时间（  ）
4.  提问后能对学生回答进行合理回应（  ）
5.  问题数量设计合理（  ）</p>

<p>强化：及时、合理、有选择<br/>
1.  突出重点内容（  ）
2.  辅助多角度思维和联系（  ）
3.  引发知识的迁移（  ）
4.  位置设计合理（  ）</p>

<p>结束：系统、深刻、有延伸<br/>
1.  结束目的明确，有条理（  ）
2.  具有启发性，引发思考（  ）
3.  使知识更加系统化（  ）
4.  调动学生参与总结、反思（  ）</p>

<p>教师的综合技能比如反辨技能。<br/>
教师的综合技能是建立在其他技能的基础上的高级技能，它是教师临场应对突发事件的重要保证。需要教师有较高的批判性思维能力和灵活应对能力。<br/>
反辨技能可以帮助学生从认识误区中走出来或者对同一个内容有更深入和辩证的思考。对于教师而言，它可以帮助教师更好的组织和引导课堂中的思维活动，帮助师生达到思维的高峰体验。</p>

<h3>综合技能训练要点：</h3>

<p>反辨：准确、适度、有提升<br/>
1.  是否符合教学情境<br/>
2.  是否合理和适当<br/>
3.  是否能够提升学生的认识或教学活动质量</p>

<h3>如何提高自信心</h3>

<p>所有的技能正常发挥的前提是要有自信。这点因人而异，有的同学经常组织活动，不需要训练就能在公众面前自然的讲话。而有些同学由于缺乏公开讲话的经验以及应对紧张心理的技巧，试讲时往往不够自然、大方、得体，如果你属于这一种，也不用灰心，实际上只需要进行一些专项练习和心理扩展就可以跨过这个槛儿。当然，不自信有时是因为自己准备不充分，或者干脆没有认真对待，这时专项练习就帮不上忙了，而需要试讲者事先老老实实的做好充分的备课。</p>

<p>如果说有捷径克服不自信的话，那么这条捷径就是充分的做好准备，包括多练习。以我个人的经验，比如大会报告时，一定要提前试讲一次，这样才能把握好时间和内容。但是有些同学认为自己可以临场发挥，但是到了现场就根本不是那么回事，这是存在侥幸心理，同时也是偷懒的做法，不充分的准备无论是谁都会紧张，都发挥不了最佳的水平。</p>

<p>如果已经做足了准备工作，临场还是紧张，那么我提供大家一些技巧可以缓解自己紧张的情绪。比如，深呼吸，喝一口水，紧张是交感神经过度兴奋的结果，那么刺激一下副交感神经，则可以降低这种紧张的情绪。还有一招是用右手握住自己左手的无名指，然后跟自己说一句我行的。如果这些还是没什么效果的话，还有一个绝招，可以说是屡试不爽，那就是提前30分钟到达场地，熟悉一下环境，然后找到自己的位置，用自己的身体尽可能的占据最大的空间，放松两三分钟，你可以翘着二郎腿，舒展双臂，向一个企业老总一样享受一会，让自己紧张的神经松弛下来，试讲的时候你就不会再过度紧张了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学技能比赛体会与思考]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/"/>
    <updated>2014-12-10T21:01:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天做了一个下午的评委，思维高度运转，有13位选手参赛，13个教学片断，却没有疲惫感，反而觉得有好多东西要想想写写，做一个记录。</p>

<p>我们这场是理科专场，有数学、化学，还有生物、地理，都属于科学的范畴，所以各学科老师点评起来也没有很大的隔阂，很自然和亲切。科学无边界。每位选手有10分钟，一般也只能展示一个片段，讲一个重要内容。据说，比赛的选题是随机抽的，这跟教师资格证考试面试的环节是类似的。从进入决赛的同学的表现来看，选手的综合素质都挺高的，讲起课来也很像样。</p>

<p>其实这样的比赛，首先比的是心里素质和气场，信心足、表达好，能在很大程度上为选手加分，也会直接影响现场发挥。如果再加上思路清晰、设计合理、收放自如那么就往往能打动评委，获得高分。当然这一切都离不开充分的准备，离不开对内容的深刻把握，离不开恰当的教学活动设计。</p>

<p>科学讲究的是逻辑和实证。数学尤其注重逻辑。因此，教学的过程也要有一个清晰的内在逻辑。这个逻辑一方面可以帮助教师理清教学思路，知道怎么教，一方面也可以让学生沿着这个思路从认知起点一个台阶一个台阶的走到认知终点，也就是达成教学目标。但是，要让学生沿着这个思路走，教师不能一直拢着不放，这是绑架学生，这就像旅游，无论你旅游线路设计的多么巧妙、多么好，如果你让旅客一直坐在大巴士里不下车，他们也会觉得索然无味，因此教师必须要在合适的地方、重要的地方能够放手，让学生动手、动脑、交流讨论，就像导游每到一个好的景点都会让旅客下车近距离亲身体验和观赏一样。</p>

<h3>选手比赛过程中暴漏出来的一些问题：</h3>

<ul>
<li>教学设计中缺乏前端分析或者教学目标表述不恰当。</li>
<li>对教学内容缺乏深刻的理解导致教学重点难点把握不准确。</li>
<li>缺乏清晰的教学线索，过度生硬、不自然。</li>
<li>教学环节的前后顺序设计不合理，缺乏合理的难度梯度或者逻辑关系。</li>
<li>教学线索清晰，但是不能在该放的地方放开让学生猜想、思考、活动、讨论。</li>
<li>猜想的环节没有完全放开，有走过场的嫌疑。</li>
<li>对于猜想采用教师判断的方法来下结论，而没有采用实验证据检验或者提出客观评判标准让学生参与评判。</li>
<li>举例或比喻牵强难于起到帮助学生理解的作用。</li>
<li>教学演示时没有让学生先提出预期，然后再进行实验。</li>
<li>学习的阶梯设计不合理，有些情境应简单却弄复杂了，有些环节则简单重复。</li>
<li>需要学生深入思考和参与环节相对缺乏，一致是教师再讲，没有给学生留下足够的思考和活动空间。</li>
<li>对于动手活动、小实验和隐喻的利用不足。</li>
</ul>


<h3>选手表现出来的优点：</h3>

<ul>
<li>表现出很好的自信心和表达能力。</li>
<li>都做了非常认真、和充分的准备。</li>
<li>能够设计出贴切、有助于理解、吸引人的导入、比喻或小实验。</li>
<li>能够与学生进行问答互动。</li>
<li>媒体、技术的选择和使用也较为合理。</li>
<li>教态自然等等</li>
</ul>


<h3>上好课要做到四个字：识、化、放、收。</h3>

<p>基于我的理解，我觉得要上好课，需要能做到四个字：识、化、放、收。</p>

<p>识：是你要特别熟悉和了解你要讲的内容，只有深刻的了解它，认清它的真实面目，你才有可能帮助学生洞察这个内容的实质或者核心概念。</p>

<pre><code>不识庐山真名目，只缘身在此山中。  
</code></pre>

<p>只有高屋建瓴，才能醍醐灌顶，深入浅出。</p>

<p>化：你要能用不同的方式展示和表征这个内容，这样你才更有可能帮助不同的学生理解。除了将内容转化为表征，还要能将内容转化为学习活动和体验，这样学生才有可能在活动和体验中思考和领悟。</p>

<pre><code>横看成岭侧成峰，远近高低各不同。  
</code></pre>

<p>只有丰富多样的表征和将内容活动化，才能帮助学生学习。</p>

<p>放：教师需要在适当的环节、合适的时机放手让学生动手、动脑，如果没有这样的环节，课堂就会显得很僵硬，也不能暴漏学生真实的想法和水平，当然也就错失了很多教育契机。</p>

<pre><code>好雨知时节，当春乃发生。  
</code></pre>

<p>放的时机非常关键，是否做好了铺垫，是否有放的价值，是否适合放，只有选对了时机，才能水到渠成、事半功倍。</p>

<p>收：学生的探索和思考总会遇到困难的，总是不全面或有局限的，这个时候教师需要有针对性的引导学生把难点攻破，把问题看穿，辅助学生走到认知终点、达成教学目标。</p>

<pre><code>随风潜入夜，润物细无声。  
</code></pre>

<p>收是对应“放”暴漏出来的学生学习需要或教育契机而进行的。收要收得恰当而无痕迹，就像细雨滋润万物一样，自然而然。</p>

<p>总而言之，对于教师而言“不识不化”，如果没有对内容的深刻理解，就不能讲内容转化为适合学生的学习活动。此外，教师还要“能放能收”，也就是教师不能只牵着学生的鼻子思考，这样的教学会很僵硬，也不利于学生扩展思维，教师要在学生有基础和准备的地方放开让学生大胆思维、想象，当遇到学生反复尝试也解决不了的障碍时，教师这时在提供阶梯或者引领方向。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学设计——自查向导]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design/"/>
    <updated>2014-12-02T12:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两天读了李敬忠老师的博文<a href="http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197">以“学”为中心的教学设计实施流程</a>，很有感触，于是把博文中的一些教学设计时应该仔细思考的问题梳理了一下，并做了一些补充，姑且称之为“自查向导”，希望能有助于准教师和新教师对教学设计的反思和革新。</p>

<p>目标三问：<br/>
1、学生为什么要学这个内容，学了有什么用?<br/>
2、对于这个内容，学生原有的基础是什么?<br/>
3、这节课中，我希望学生在原有基础上有怎样的发展?</p>

<p>内容三问：<br/>
1、这节课中什么内容对学生是有价值的?<br/>
2、学生主要的精力应该放在什么内容上?<br/>
3、什么内容对学生的生活和今后的发展更有意义?</p>

<p>学生三问：<br/>
1、学生对这个内容的兴趣如何？<br/>
2、学生有哪些相关的概念和生活经验，会促进或阻碍学习？<br/>
3、学生必须具有哪些知识、技能准备，才能达成学习目标？</p>

<p>教学过程三问：<br/>
1、重点、难点在哪？<br/>
2、时间该如何分配？<br/>
3、用怎样的策略、方法、媒体开展教学？</p>

<p>学习任务三问：<br/>
1、任务如何设计才能有趣味性和挑战性，促进参与并反馈学习情况？<br/>
2、任务如何设计才有助于学生掌握重点、突破难点？<br/>
3、任务如何设计才能让各环节过渡自然、思路清晰？</p>

<p>课前自查：<br/>
（1）这样的执教思路是否足够清晰?在课堂实施时学生能理解吗?<br/>
（2）我会不会讲得太多?学生会不会思考得太少、动手得太少、体验得太少?<br/>
（3）有给学生思考的余地吗?这样的设计是否会代替学生思考?<br/>
（4）学生上课时会感到愉悦吗?有兴趣吗?<br/>
（5）这样的设计在课堂实施后，学生能否会用所学技术和方法解决实际问题?<br/>
（6）我有没有非常认真地操作过所有的课堂任务?<br/>
（7）学生可能会出现的问题预估到了吗?</p>

<p>课后反思：<br/>
（1）是否完成了预设的教学目标?<br/>
（2）学生上课兴趣怎么样?他们有没有进行真正深入的思考和主动学习?<br/>
（3）课堂出现的哪些问题是自己预设不足而导致的?<br/>
（4）各环节有没有需要改进的地方?<br/>
（5）课堂的结构、任务的设置、时间的分配是否需要调整?<br/>
（6）哪些任务学生没有完成或者做好?原因是什么?<br/>
（7）知识点讲解、语言表述（问题、例子、比喻）等是否简洁、清晰、易懂?</p>

<p>如实记录在博客或者word文档中以备日后教学参考完善。</p>

<p>参考：
以“学”为中心的教学设计实施流程 - 李敬忠的日志 - 网易博客
http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Modify A record of my website DNS]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/01/modify-a-record-of-my-website-dns/"/>
    <updated>2014-12-01T21:28:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/01/modify-a-record-of-my-website-dns</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的Email收到页面发布失败通知，原因是github更新了服务，需要永久性调整服务器IP地址，需要我相应更改DNS。一直没有时间修改，一直也不是特别清楚如何修改，今天终于把这个问题解决了。</p>

<h3>Page build failure</h3>

<p>The page build failed with the following error:</p>

<p>The custom domain for your GitHub Pages site is pointed at an outdated IP address. You must take immediate corrective action to ensure that your site remains available after December 1st, 2014. Additional details can be found at https://github.com/blog/1917-github-pages-legacy-ip-deprecation. For more information, see https://help.github.com/articles/setting-up-a-custom-domain-with-github-pages.</p>

<h3>How do I know if I&#8217;m affected?</h3>

<p><a href="https://github.com/blog/1917-github-pages-legacy-ip-deprecation">GitHub Pages Legacy IP Deprecation · GitHub</a><br/>
The following helps!</p>

<pre><code>On a Windows machine, you'll want to run nslookup your-domain.com and ensure that the output does not include any of the deprecated IP addresses (207.97.227.XXX, 204.232.175.XX, or 199.27.73.XXX).
If you're on a Mac or Linux machine, simply paste this command into a terminal window, replacing your-domain.com with, your site's domain. dig your-domain.com | grep -E '(207.97.227.245|204.232.175.78|199.27.73.133)' || echo "OK". If you see the word "OK", you're all set.
</code></pre>

<h3>Configuring an A record with your DNS provider</h3>

<p><a href="https://help.github.com/articles/tips-for-configuring-an-a-record-with-your-dns-provider/">Tips for configuring an A record with your DNS provider - User Documentation</a></p>

<p>关键信息<br/>
With your DNS provider, create A records that resolve to the following IP addresses:</p>

<pre><code>192.30.252.153
192.30.252.154
</code></pre>

<h3>修改DNS的A记录</h3>

<p>我的域名 - DNSPod<br/>
https://www.dnspod.cn/Domain#zhangchunlei.com</p>

<p>按照新的IP地址添加两条新的A记录，删除原来的A记录即可。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Flash AS3 zip Manual]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/27/flash-as3-zip-manual/"/>
    <updated>2014-11-27T14:48:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/27/flash-as3-zip-manual</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Action Script 3.0 简明手册<br/>
在上机前确保你的flash是cs3或者以上版本，如果是flash8或者以前的版本，下面有些代码会报错。<br/>
变量与常量<br/>
变量有不同的类型，一个变量由变量名和值构成。</p>

<p>var value2:Number = 17;<br/>
const SALES_TAX_RATE:Number = 0.07;</p>

<p>属性<br/>
简单地视为包含在对象中的“子”变量。</p>

<p>square.x = 100;<br/>
square.y = 150;<br/>
square.rotation = triangle.rotation;<br/>
square.scaleX = 1.5;<br/>
square.scaleY = 1.5;<br/>
square.currentFrame<br/>
square.alpha = 30;<br/>
square.height =20;<br/>
square.width =40;<br/>
square.visible =false;</p>

<p>调用方法：变量名-点-属性名<br/>
方法<br/>
方法是指可以由对象执行的操作。</p>

<p>shortFilm.play();<br/>
shortFilm.stop();<br/>
shortFilm.gotoAndStop(1);</p>

<p>某些方法可以执行计算并返回可以像变量一样使用的结果。</p>

<p>var numericData:Number = 9;<br/>
var textData:String = numericData.toString();<br/>
calculatorDisplay.text = numericData.toString();</p>

<p>事件<br/>
本质上，事件就是所发生的、ActionScript 能够识别并可响应的事情。<br/>
在编写执行事件处理时三个重要元素：</p>

<pre><code>事件源：事件实际发生的位置。  
事件：发生的事情。  
响应：事件发生时的执行动作。  
</code></pre>

<p>this.stop();<br/>
function playMovie(event:MouseEvent):void{<br/>
this.play();}</p>

<p>playButton.addEventListener(MouseEvent.CLICK, playMovie);</p>

<p>算数运算符<br/>
+-*/^</p>

<h1>逻辑运算符  </h1>

<p>&amp;&amp;<br/>
||</p>

<p>if (dayOfWeek == &#8220;Wednesday&#8221;){<br/>
takeOutTrash();}</p>

<p>//单行注释<br/>
/<em>多行<br/>
注释<br/>
</em>/</p>

<p>流控制<br/>
函数<br/>
调用函数调用函数</p>

<p>trace(&#8220;Use trace to help debug your script&#8221;);<br/>
var randomNum:Number = Math.random();</p>

<p>var someDate:Date = new Date();<br/>
var dayNum:uint = someDate.getDay();</p>

<p>定义函数</p>

<p>function traceParameter(aParam:String){</p>

<pre><code>trace(aParam);}  
</code></pre>

<p>traceParameter(&#8220;hello&#8221;); // hello</p>

<p>从函数返回值</p>

<p>function doubleNum(baseNum:int):int{</p>

<pre><code>return (baseNum * 2);}  
</code></pre>

<p>function passPrimitives(xParam:int, yParam:int):void{</p>

<pre><code>xParam++;  
yParam++;  
trace(xParam, yParam);  
</code></pre>

<p>}</p>

<p>函数参数</p>

<p>var xValue:int = 10;<br/>
var yValue:int = 15;<br/>
trace(xValue, yValue);// 10 15<br/>
passPrimitives(xValue, yValue); // 11 16<br/>
trace(xValue, yValue);// 10 15</p>

<p>循环</p>

<p>for循环</p>

<p>var i:int;<br/>
for (i = 0; i &lt; 5; i++){<br/>
trace(i);}</p>

<p>for..in</p>

<p>var myObj:Object = {x:20, y:30};<br/>
for (var i:String in myObj){<br/>
trace(i + &#8220;: &#8221; + myObj[i]);<br/>
}<br/>
//output:<br/>
//x: 20<br/>
// y: 30</p>

<p>条件语句</p>

<p>if (x > 0){<br/>
trace(&#8220;x is positive&#8221;);}<br/>
else if (x &lt; 0){<br/>
trace(&#8220;x is negative&#8221;);}<br/>
else{<br/>
trace(&#8220;x is 0&#8221;);}</p>

<p>switch语句</p>

<p>switch(dayNum){<br/>
case 0:trace(&#8220;Sunday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 1:trace(&#8220;Monday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 2:trace(&#8220;Tuesday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 3:trace(&#8220;Wednesday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 4:trace(&#8220;Thursday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 5:trace(&#8220;Friday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 6:trace(&#8220;Saturday&#8221;);<br/>
break;<br/>
default:trace(&#8220;Out of range&#8221;);<br/>
break;<br/>
}</p>

<p>类<br/>
点语法</p>

<p>点运算符 (.) 提供对对象的属性和方法的访问。使用点语法，可以使用后跟点运算符和属性名或方法名的实例名来引用类的属性或方法。以下面的类定义为例：</p>

<p>class DotExample<br/>
{<br/>
public var prop1:String;<br/>
public function method1():void {}<br/>
}</p>

<p>借助于点语法，可以使用在如下代码中创建的实例名来访问 prop1 属性和 method1() 方法：</p>

<p>var myDotEx:DotExample = new DotExample();<br/>
myDotEx.prop1 = &#8220;hello&#8221;;<br/>
myDotEx.method1();</p>

<p>定义包时，可以使用点语法。可以使用点运算符来引用嵌套包。例如，EventDispatcher 类位于一个名为 events 的包中，该包嵌套在名为 flash 的包中。可以使用下面的表达式来引用 events 包：</p>

<p>flash.events</p>

<p>还可以使用此表达式来引用 EventDispatcher 类：</p>

<p>flash.events.EventDispatcher</p>

<p>数组</p>

<p>var names:Array = new Array(&#8220;John&#8221;, &#8220;Jane&#8221;, &#8220;David&#8221;);<br/>
trace(names.length); //output: 3<br/>
trace(names[0]);// output: John<br/>
trace(names[1]); //output: Jane<br/>
trace(names[2]);// output: David</p>

<p>实例教程<br/>
对象的初始化<br/>
1 在主场景中新建一个矩形，全选然后F8转换为元件，命名为box。在第一帧里面尝试加入：<br/>
代码1</p>

<p>box.x = 10;<br/>
box.y = 150;</p>

<p>代码2</p>

<p>box.rotation = triangle.rotation;<br/>
box.scaleX = 1.5;<br/>
box.scaleY = 1.5;</p>

<p>2 把box变成一个骰子，尝试<br/>
代码3</p>

<p>box.currentFrame<br/>
box.alpha = 30;<br/>
box.height =20;<br/>
box.width =40;<br/>
box.visible =false;</p>

<p>3 尝试使用随机函数<br/>
代码4</p>

<p>box.x = this.stage.width<em>Math.random();<br/>
box.y = this.stage.height</em>Math.random();</p>

<p>影片剪辑的控制</p>

<p>box.stop();<br/>
box.play();<br/>
box.gotoAndStop(1);<br/>
box.gotoAndPlay(3);<br/>
box.gotoAndStop(Math.round(6*Math.random()));</p>

<p>播放和定制按钮<br/>
1、制作按钮<br/>
2、给按钮命名为btn<br/>
3、在第一帧添加代码（该实例来自：AS3基础教程实例1 给按钮添加动作 | 且行电子学档: http://www.eportfolios.cn/node/2146）</p>

<p>btn.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnClick);//给btn注册事件帧听器<br/>
btn.addEventListener(MouseEvent.ROLL_OVER,btnRollOver);//注册鼠标放上事件帧听器<br/>
btn.addEventListener(MouseEvent.ROLL_OUT,btnRollOut);//注册鼠标离开事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnClick(e:MouseEvent):void{<br/>
trace(e.currentTarget.name);//trace就是在输出面板里输出内容，这里输出&#8221;btn&#8221;，只有在flash测试的时候才有效<br/>
}</p>

<p>//鼠标放在btn上的事件处理函数<br/>
function btnRollOver(e:MouseEvent):void{<br/>
txt.text=&#8221;鼠标放在了按钮上&#8221;;//给文本框txt的text属性赋值为&#8221;鼠标放在了按钮上&#8221;<br/>
}</p>

<p>//鼠标从btn上离开的事件处理函数<br/>
function btnRollOut(e:MouseEvent):void{<br/>
txt.text=&#8221;鼠标从按钮上离开了&#8221;;<br/>
}</p>

<p>4、添加一个动态文本框，命名为txt<br/>
ctrl+enter测试影片<br/>
修改代码如下：</p>

<p>btn.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnClick);//给btn注册事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnClick(e:MouseEvent):void{<br/>
box.gotoAndStop(Math.round(6*Math.random()));<br/>
}</p>

<p>测试影片，如果成功则再建一个按钮元件，命名为btnPlay,修改代码为：</p>

<p>btn.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnClick);//给btn注册事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnClick(e:MouseEvent):void{<br/>
box.stop();<br/>
}<br/>
btnPlay.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnPlayClick);//给btnPlay注册事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnPlayClick(e:MouseEvent):void{<br/>
box.play();<br/>
}</p>

<p>如何使用文本框（Text）</p>

<p>使用前可以导入以下声明</p>

<pre><code>import flash.text.TextField;
import flash.text.TextFormat;
import flash.text.TextFormatAlign;
</code></pre>

<p>Number()将字符型转化为数值型变量<br/>
toString()将数值转化为字符</p>

<p>5、尝试仿照实例让代码与fla源文件分离：<br/>
实例：（AS3基础教程实例1 给按钮添加动作 | 且行电子学档: http://www.eportfolios.cn/node/2146）</p>

<p>本文参考了:<br/>
adobe AS3帮助手册：http://tinyurl.com/7ujc2yp</p>

<p>Flash实例<br/>
简单实例</p>

<pre><code>Flash教程：送给初学者的一点使用技巧_Flash实例教程_IT部落: http://edu.itbulo.com/200711/120855.htm  
立体板-Flash源文件-闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10364.shtml  
放大镜-Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10144.shtml  
卷轴和毛笔写字- Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10342.shtml  
地球旋转-上传：明月老师 Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10237.shtml  
瀑布-上传：CC851246330 Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/9515.shtml  
</code></pre>

<p>复杂实例<br/>
ActionScript 3.0的流程控制语法<em>知行网: http://www.zhixing123.cn/Flash/2111.html<br/>
flash actionScript3 处理xml 教程</em>知行网: http://www.zhixing123.cn/Flash/20080.html</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
