<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2019-03-27T14:18:03+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教师成长之路上的危险]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/03/27/obstacles-in-the-way-of-learning-to-teach/"/>
    <updated>2019-03-27T10:21:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/03/27/obstacles-in-the-way-of-learning-to-teach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在成为一名教师的路上，我们会所面临各种危险。</p>

<h3>第一种风险：失去自我</h3>

<p>我们会对所谓“好的教师”和“好的教学”存在思维定势。我当然不是否认它们的存在，而是怀疑，他们是否值得我们每位同学去效仿，因为一但你用这样的标准去衡量自己，你就会面临第一种危险“失去自我”。</p>

<p>你会觉得自己的声音不如某某老师洪亮，讲课没有某某老师有气势，但其实这并不妨碍你成为一名优秀的教师。</p>

<p>实际上，“认为好的教师和教学都是一样的”，这种认识本身就是错误的。为什么好的教师都是一样的呢？为什么你不可以成为一个不一样的优秀教师呢？</p>

<p>悦纳自己，你可以成为你一样的教师。</p>

<h3>第二种风险：过度简化</h3>

<p>你还可能面临第二种风险“过度简化”。很多同学并不觉得教学有多困难，他们观摩了很多课堂教学，觉得教学就是这么回事儿，自己简单准备一下也可以。产生这种轻视之心的原因是你对教学工作进行了过度的简化。过度简化的标志性行为就是试图寻找捷径、试图用一种方法解决所有问题、用一种模式替代所有模式。过度简化的最大问题不是效率，而是让教师失去感知和倾听的能力。比如不少教师会存在如下观点：</p>

<pre><code>1.教学一定要把教材的所有标题内容都讲到；
2.只要看看其他老师怎么讲的我就可以怎么讲；
3.一定要按照提出问题、作出假设、设计实验、……这样按部就班的科学探究步骤来讲实验；
4.课堂就是教师不停的讲、精讲、变着法的讲就可以。
</code></pre>

<p>过度简化，让教学变得狭隘和机械，让教师失去了对复杂情景的感知以及对学生的倾听。而感知和倾听恰恰是教师开展教学的前提，是构建有意义的师生对话的前提，是教师认识教学复杂性的前提。</p>

<p>而我们的《教师技能训练》传递给了学生什么？</p>

<pre><code>教学就是讲授；教学就是导入、提问、讲解、强化、小结；
教学就是很有气场的把你准备的内容讲出来；
教学就是装腔作势；教学很简单（不备课也可以上课）。
</code></pre>

<p>其结果就是教学的模式化、套路化、简单化、僵化。所以这些认识都有有毒的一面，大家要高度警惕！！</p>

<p>教育是一个复杂进化体。你对其复杂性认知的多少，往往取决于你的感知和倾听能力。你越是能感知的更细微，你越是能避免武断、错误的决策。</p>

<h3>第三种风险：暴力沟通</h3>

<p>教学必然在特定的社会情景中展开，教学在传递知识价值的同时，也在传递行为习惯和文化观念，而且后者常常是潜移默化的、隐性的。当我们通过语言发号命令，让学生无条件服从的时候，这是语言暴力。当我们要求学生去遵守规则，但是学生又不是规则的制定者的时候，这是规则暴力。当我们面临很多选择，但是被给学生选择和讨论选择的机会而由教师权威决定的时候，这是管理暴力。所以，你如何对待学生，你如何与学生沟通，你如何构建班级的课堂纪律和氛围，如果你收到压力并传递压力，那么你就成为了暴力沟通的帮凶。</p>

<p>非暴力沟通是每位教师应当学习的沟通技巧。如果想学习这项技能，读一读马歇尔·卢森堡博士的《非暴力沟通》也许是一个不错的选择。比如向别人提出请求，可以不用暴力的方式表达，而不是命令、埋怨、威胁。这样的沟通更有涵养，也不会帮助暴力传染。<br/>
具体的表达分为3部分：<br/>
1．清楚地描述你观察到的现象<br/>
2．表达自身的感受，并说出是哪些需要导致了那样的感受<br/>
3．具体的请求</p>

<p>比如一下的沟通：</p>

<pre><code>1.我看到不少同学选择了非生物学甚至非科学教育主题的内容，目的是想尝试一下与其他同学有真实的互动，不知道大家感觉如何？我发现部分同学们对听众的期望只是浅层次的了解，这让本来应该更具有挑战性的任务失去了应有的挑战性，这就达不到我们发展教学技能的目标了。
2.这让我有些担心！倒不是怕跑题，而是怕大家浪费宝贵的训练时间！
3.因此，大家在选择试讲主题的时候一定要慎重，选择更有益于发展自己教学技能的试讲内容，要对你最后的教学技能展示有帮助，最好对听众也有实用价值，比如TA听懂之后今后可以用在教学上。
</code></pre>

<p>教育一项根本使命就是帮助人类解放自我，这就自然包括让自我免受暴力的困扰。从这种立场上讲，教育也可以分为暴力教育和非暴力教育。我不知道暴力教育到底算不算是一种教育，但是从解放自我的根本目标来看，它是一种我们应该警惕的一种跟自我解放相违背的社会现象。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何制作中文标签云]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/03/20/how-to-create-tag-cloud-in-chinese/"/>
    <updated>2019-03-20T10:46:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/03/20/how-to-create-tag-cloud-in-chinese</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>第一步：分词</h3>

<p>与英文不同，为了制作标签云，中文必须分词，也就是从语料中提取词语，并统计词频。<br/>
可以使用的工具：<br/>
中文词频统计工具：<a href="http://translation.education/topwords/">http://translation.education/topwords/</a></p>

<p>语料库在线：<a href="http://corpus.zhonghuayuwen.org/CpsTongji.aspx">http://corpus.zhonghuayuwen.org/CpsTongji.aspx</a></p>

<p>通过这两个工具，就可以把一段文字的词频统计出来，接下来就是要图形化，形成一个合适的标签云了，这个时候我们要借助标签云可视化工具。</p>

<h3>第二部：可视化</h3>

<p>可视化，就是根据词频来设置词语的字体大小，从而在二维平面上形象的展示出预料中的词语的出现情况。<br/>
可以使用的工具：<br/>
wordart：<a href="https://wordart.com/create">https://wordart.com/create</a>
这是一个英文词频可视化工具，可以制作很多高质量的标签云。它对英文支持的比较好，但是其实也可以支持中文，前提是上传和使用你自己的中文字体。<br/>
比如微软雅黑字体下载：http://www.font5.com.cn/zitixiazai/1/36.html</p>

<p>操作步骤：<br/>
首先，把中文词频工具获得的词频信息复制到剪切板。然后在wordart这个地方点击Create，点击words，Import，粘贴你的词频表格，记住要勾选CSV format。</p>

<p>然后，在FONTS这个地方上传你的字体，选择你自己的字体，点击Visualize就可以实现中文词频的可视化了。</p>

<p>比如我生成的标签云：<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/New-teacher-challenges.png" alt="New teacher challenges" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[new born]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/02/13/new-born/"/>
    <updated>2019-02-13T12:33:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/02/13/new-born</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I do it for myself. But where is myself. If myself doesn&#8217;t exist,then I do it for who. I do it not for myself, because myself doesn&#8217;t exist. I do it not for someone else, because someone else also doesn&#8217;t exist. I do it not for all, because all also do not exist. Should I stop? No. I do it for no reason, for nobody, for no aim. Just do it as it shoud be done.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学中的自然与佛学]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/30/buddhism-and-teaching/"/>
    <updated>2019-01-30T16:16:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/30/buddhism-and-teaching</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>佛学是中国文化的重要组成部分，中国人很多日常生活中都能看到佛学的缩影。佛学主张认识到我的虚无，进而能看破表现，走出我相、他相、寿者相等虚妄，进而脱离苦海。要想成佛，不仅要自救，还要救人，既要渡己，也要渡人，渡众生。但是，这样做不能有目的而为之，而要无我、无他、无物，三体轮空，也就是不执着，没有渡人我，也没有被我渡的他，更没有我给他的财物。</p>

<p>每个僧人最重要工作之一就是布施，把财物捐给佛家三宝（佛、法、僧），所以僧人有时挨家挨户的布施，拿一个空碗到各家各户乞食，有人给多，有人给少，无论好坏不得挑剔，使众生平等。佛教认为，能布施斋僧的人，即与佛门有缘，僧人以募化乞食广结善缘，故称化缘。其实僧人只能吃化缘来的斋饭接受众生供养，而不能自给自足。这样做的好处，一则是去私心，二则结善缘，三则发宏愿，四则弘佛法。这样做，无时无刻不在提醒僧人你并无私人财产，众生对你有恩，你当渡化众人，弘扬无边佛法。</p>

<p>在布施上，佛学讲究随缘、随心、随力、随喜。随缘就是因果使然，随心就是尽心而为，随力就是尽力而为，随喜就是众生平等。</p>

<p>教学必然存在教师和学生，教学也讲究自然而然。这里所谓的自然而然，乃是在恰当的时机、针对恰当的人、利用恰当的方法促进学生的学习。这里面也讲究随缘、随心、随力和随喜。</p>

<p>道法自然，教法也应自然。这种自然体现在表现是一种和谐与恰当，这里的恰当体现在教学素材和资源的选择上，学习任务的设置上、教学方式的设计上、学习活动的组织和评价上等等。所谓，自然就是不突兀，不牵强，学习不是被迫发生的，而是自然而然发生的。随风潜入夜，润物细无声。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3个动作帮助你缓解膝盖疼痛]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/29/there-gestures-to-protect-your-knees/"/>
    <updated>2019-01-29T09:04:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/29/there-gestures-to-protect-your-knees</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一般轻微的膝盖劳损可以采用保守治疗的方法，如果难以行动或非常疼痛则应该及时去医院检查，必要时采取手术治疗。</p>

<p>保守治疗的方法，<a href="http://dl.tzuchi.com.tw/jointcenter/node/103">国际膝关节健康促进中心</a>介绍以下3个动作，能有效改善膝关节状况。如下图所示，此外应该避免从事表中对膝关节不利的运动。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/knee-gestures.png" alt="three gestures to improve your knee pain" /></p>

<p>1、勾脚， 每天10次，每次10秒。强化股四头肌，保持膝关节完全伸直的抬腿肌力训练（Ａ图）<br/>
2、抱膝， 每天5次， 每次30秒。每次股四头肌强化运动后，进行缓和极度弯曲的抱膝（Ｂ图）<br/>
3、压膝， 每天5次， 每次30秒。完全伸直的压膝能够维持关节活动度，减轻关节僵硬（Ｃ图）</p>

<p>下面这个视频对膝关节康复和治疗以及这三个动作进行了介绍。</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/dqcLNUnfV2k" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[非暴力沟通与教育]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/22/nonviolent-communication/"/>
    <updated>2019-01-22T14:12:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/22/nonviolent-communication</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1、不同类型的博弈。<br/>
暴力的逻辑是零和博弈，单赢逻辑。有人收获就有人付出，有人成功就有人失败。它是对手之间的博弈。</p>

<p>协作的逻辑是正和博弈，双赢逻辑。我成功的同时，你也可以成功。我们并不相互妨碍，甚至可以相互帮助。它是伙伴与伙伴之间的合作博弈。</p>

<p>妒忌的逻辑是负和博弈，双输逻辑。我不好过，你也别想好过。它是仇人之间的报复和陷害。</p>

<p>2、暴力为什么如此盛行？</p>

<p>暴力是一种本能。你打猎的时候，一定是因为你能通过暴力杀死猎物，而不是你能劝说猎物成为你的锅中肉，盘中餐。因此，自然界弱肉强食的环境，选择了哪些具有暴力倾向和能力的个体。人们甚至会崇拜暴力，比如饕餮就是原始暴力的图腾。喜欢看武侠片的人，潜意识里也都希望自己成为天下第一高手。</p>

<p>幸运的是与暴力一同进化而来的还有智慧。对于复杂的问题和矛盾，暴力往往无法从根本上解决，这时我们可以通过智慧解决。</p>

<p>3、暴力有哪些类型？<br/>
行为暴力，它是外显的，最容易发觉。比如校园欺凌事件，就是典型的暴力表现。</p>

<p>语言暴力，它是不明显但是可以觉察得到的。比如，你不是科学家，你没有资格跟我讨论这个转基因食品这个科学话题。你也不是主持人，你没有资格跟我在这辩论。</p>

<p>规则暴力。大家最容易忽略，最容易习以为常的暴力。招聘启事：女，30岁以下，身体无残疾，相貌端庄，研究生学历，能熟练使用文字处理软件、PPT制作等文秘工作。</p>

<p>4、在我们生活周边充满了暴力。<br/>
我们早已经熟视无睹。比如孩子坐不住，老师说可能有“多动症”。一次考试，学生的数学成绩考砸了，只得了13分，家长就说跟韩寒一样是个“数盲”。教育者很轻率的给孩子贴上各种标签是一种非常不负责任、不专业的做法，而且是一种语言暴力。</p>

<p>5、教学的困境。<br/>
简单主义崇尚简单暴力，头痛医头，脚痛医脚。</p>

<p>惰性主义崇尚维持传统，拒绝改变，原样照搬</p>

<p>随性主义则是怎么都行，缺乏目标，故意求变</p>

<p>6、学习困境<br/>
茫然。没有目标，稀里糊涂混日子。</p>

<p>成瘾。明知有害而不能自控，欲罢不能。</p>

<p>堕落。缺乏自信，不能自控自律，自甘堕落。</p>

<p>勿以恶小而为之；毋以善小而不为。</p>

<p>7、非暴力沟通。</p>

<p>四个阶段：观察、感受、需要、请求。</p>

<p>三个阶段：观察感受、换位思考、共同面对。</p>

<p>8、不要轻易传递负向能量。</p>

<p>现代社会，人人面临很大的压力。如何应对压力？实际上是每个现代人都需要面对的事情。</p>

<p>反思：为什么我总喜欢威胁？不喜欢被威胁，只好威胁别人。这是错误的逻辑。正确的逻辑是不喜欢被威胁，首先要不威胁别人，帮助别人学会非暴力沟通的方法。</p>

<p>实际上威胁具有传染性，暴力也具有传染性。如果你经常威胁别人，别人也会反过来威胁你。如果你经常使用暴力，那么你最终也会成为暴力的受害者。</p>

<p>9、暴力的文化现象及其根源</p>

<p>暴力可以表现在生活的诸多方面，也有多种表现形式，比如学术界绝对权威，数量化指标；比如政治革命、口号标签化、身份歧视，甚至是闪电罢官；在经济领域比如金钱至上、垄断、霸王条款。</p>

<p>不择手段地恐怖主义暴力。  <br/>
不择手段的达成目的就是恐怖主义。无论其目的是好是坏。火车站砍人是典型的恐怖主义，自杀性炸弹更是恐怖主义。恐怖主义的出现恰恰说明，暴力是解决不了问题的。它只会导致更大的暴力。</p>

<p>缺乏民主监督导致的暴力。<br/>
对于私人利益的过度追逐和没有免疫力的制度让很多词汇变成了贬义词，比如官员、领导、教授，再比如院士、专家、校长。原来都很高大尚的职业现在都臭气熏天了。不能全怪个人私欲，过于集中的权利早晚要出事。</p>

<p>媒体舆论压力导致的暴力。<br/>
官员出了事，不问事实立即罢免。但是即便出了事，要罢免一个官员，也是应该走程序的，不能因为某个官员给政府丢了面子，就立即罢免。事情是要分轻重的，比如一个官员过河让人背，曝光之后就立即免职，我觉得调查该事件是合适的，是否免职不能仅因为这件事而做定论。比如刚好该官员的脚上有伤口，那是不是应该体谅呢？当然也可以罢免，但是前提应该是调查清楚所有的事情，衡量之后再罢免，不能因为公众舆论就立即罢免。你不知道舆论什么时候是对的，什么时候可能完全是偏见的。</p>

<p>家庭暴力导致暴力的延续。<br/>
暴力在中国是根深蒂固的，你可以在家庭中找到它的影子，家长对幼儿的家庭暴力。晚上的时候常听到孩子的哭声，在外国早报警了，在中国没人会报警，报警了也不会理你的。这恰恰是问题所在。</p>

<p>好的教育总是自然而然的，简单暴力恰恰是教育的反面。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生日会上的尴尬]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/20/birthday-party-notes-and-reflection/"/>
    <updated>2019-01-20T09:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/01/20/birthday-party-notes-and-reflection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天上午，我带着Happy参加了他同学的生日会。生日会是在一个烘焙坊举行，每个小朋友都为Yuanyuan准备了生日礼物，孩子们还一起动手设计了一个生日会的画板。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/birthdayparty.jpeg" alt="烘焙坊" /></p>

<p>烘焙坊的工作人员为孩子们准备做蛋糕的材料和器械，小家伙们也特别感兴趣，忙的不可开交。小王子来的比较晚，因此他做的蛋糕也是最后出炉的。接下来就是抹奶油的环节了，Happy等不及了，就想把带有小汽车图案的牙签插到蛋糕上，因为小王子的蛋糕杯颜色跟他的一样，所以他拿错了。工作人员嫌弃他把别人的蛋糕弄坏了，说这样做是不对的，这个蛋糕不是他的。他感觉到工作人员对他很生气，于是坐回到自己的座位。我问他是怎么回事，他就哭了。说吃冷的奶油是不对的，然后就开始发脾气，很大声的哭和吵闹。我跟工作人员说她对孩子太严厉了，她说她并没有，只是告诉他这张做是不对的。接下来，我尝试安慰，其他两个爸爸也尝试安慰，但是都不行，他一直说，小孩吃冷的奶油是不对的。其他小朋友嫌happy太吵了，把耳朵堵上，happy还是在大吵大闹，最后我们说他的蛋糕不用抹奶油，过了5分钟才停下来。后来孩子们还用卡片给yunyan做了生日卡手册，每位小朋友都把自己的页面装饰的很好有趣，大人们也夸奖孩子们的“创造力”。</p>

<p>蛋糕事件可以说是很成功的生日会上的一个小插曲，虽然在座的家长都学习非暴力沟通，但是没有一个人用的好。我作为happy的家长也是没有及时找到好的方法，甚至也是对抗性的认为工作人员不应该那么严厉，毕竟是小孩子。工作人员也好像很无辜，她们想早点把生日会办完，下午还有另一场。而且她觉得，她说的没错，happy那样做就是不对的。Happy因为被人说他不对，对他很严厉的生气，他自然也非常unhappy了。</p>

<p>反过来想想，如果重新回到现场，大家怎样做也许会更好？<br/>
1.我可以怎样做？对孩子；对工作人员；对其他小朋友。</p>

<p>2.工作人员可以怎样做？对happy；对生日会。</p>

<p>3.Happy应该怎样做？对别人的指责；对自己的情绪；对别人的安慰。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从知识管理到发展专长]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/12/23/manage-knowledge-and-develop-expertise/"/>
    <updated>2018-12-23T22:20:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/12/23/manage-knowledge-and-develop-expertise</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>1 什么知识最有用？</h3>

<p>知识是什么？对于要解决问题的人类来说，知识就是解决问题的方案。</p>

<p>所以，所有知识都应该有一个问题与其对应，这表明它是有用的，它的用处就在于解决这个问题。</p>

<p>如果是一个假问题，比如上帝有多少根头发？那么，就找不到一个真实的矛盾与其对应，当然即便找到这个问题的答案也无助于真实矛盾的解决。所以，假问题无论是否有答案，其对应的知识都无助于实际问题的解决。<br/>
相反，真问题则是能够反映世界真实存在的矛盾，如果能够找到其答案，那么真实世界存在的问题也能够得到解决。所以，真问题，首先是真实，其次是真切，最后是真解。</p>

<p>科学知识是解决真问题的知识。因此，科学知识是有用的知识。当然，除了科学知识，还有很多其他有用的知识，包括数学知识、历史知识等。</p>

<h3>2 为什么要管理知识？</h3>

<p>知识是信息的升级，新知识意味着对新问题的回答，同时也意味着新的信息。现代社会，新的信息正在以爆炸式的增长扑面而来，而要想把握最关键的、有价值的信息，那么就要能够从信息中获取知识，并且利用知识来概括和统领信息。但是，知识也在飞速增长，于是知识也需要被概括和统领，这就是知识管理。</p>

<p>管理知识要从管理信息开始，管理信息则需要从管理数据开始。因此，对于一个知识分子而言，把你的知识表征出来、储存好、整理好从而为以后快速提取和利用知识做好准备，就显得非常必要。</p>

<h3>3 如何管理知识？</h3>

<p>管理知识包括：存储、组织、重组、加工、表征、应答。<br/>
能应答的知识才是有用的知识，能够应用于新情景的知识才是有用的知识。</p>

<p>存储：把你的知识存储在一个载体上，从而方便自己以后提取。<br/>
组织：把你的知识按照一定的规则连接起来。<br/>
重组：把你的知识重新组合。<br/>
加工：对你的知识进行改造和转化。<br/>
表征：把你的知识用不同的方式表达出来。<br/>
应答：利用的知识回应现实问题，可随时提取、可应用。</p>

<h3>4 管理知识的最终目标是什么？</h3>

<p>管理知识的最终目标是发展个人专长。如果你打算在一个领域发展自己的专长，这个专长体现在你占有的数据、信息上，体现在你个人专业技能和技艺上，体现在你的社会人脉上，体现在你的代表作品上。</p>

<p>专长是智慧的范畴，是知识的再次升华。一个有知识的人，可能给出某个问题的答案。一个有专长的人，则能解决别人不能解决的真实问题。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gene edited baby what you should know]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/11/26/gene-edited-baby-what-you-should-know/"/>
    <updated>2018-11-26T22:23:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/11/26/gene-edited-baby-what-you-should-know</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2018年11月26号晚上，微信瞬间被刷屏，基因编辑婴儿诞生引起专家和网友热议。了解事情的来龙去脉，请戳下面这篇赛先生资讯连接：<br/>
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x7BRorMMGYc5KKJqxniqig">激烈反弹：基因改变婴儿导致生物医学界普遍批评</a></p>

<p>简单的说，就是一个研究团队，利用基因编辑技术，对一个受精卵进行了基因编辑，敲除了一个更HIV感染有关的基因，目的是让新生儿对HIV病毒天然免疫。似乎是一件好事，但实际上是极不负责任的行为，会产生一系列的医学问题、伦理问题和社会问题。</p>

<h3>1.不安全</h3>

<p>为什么早期胚胎编辑在美国和欧洲不被容许，不仅仅是因为伦理问题，还因为这种技术并不完善、不安全，会产生很多非目标基因突变，也就是说产生的新生命很可能因为这些突变而致病甚至死亡。</p>

<p>CRISPR基因编辑可能导致非目标基因突变的证据见：<br/>
基因编辑存在的问题——CRISPR基因编辑技术导致小鼠体内上百种非目标基因突变
http://www.sohu.com/a/144701672_354973</p>

<h3>2.不符合伦理规范</h3>

<p>但是，这个团队竟然敢用在人身上，而且是对受精卵进行基因编辑，竟然还出生了。这意味着基因编辑产生的遗传影响将有可能遗传给下一代，并进入人类基因池，其可能造成的风险不可估计。要知道，对早期胚胎进行基因编辑在国际上是不被容许的，是违反国际科研伦理的，但是这个研究的伦理审查竟然被中国的一所医院轻易的就通过了，难以想象！</p>

<p>下面是MIT Technology Review和Nature对该事件的报道，其中的专家观点值得参考和深思。<br/>
<a href="https://www.technologyreview.com/s/612458/exclusive-chinese-scientists-are-creating-crispr-babies/">MIT Technology Review：Chinese scientists are creating CRISPR babies</a></p>

<p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-018-07545-0">Nature：Genome-edited baby claim provokes international outcry</a></p>

<h3>3.会带来一系列社会问题和潜在风险</h3>

<p>这次的基因编辑婴儿事件，不仅不安全，不道德，还反人类。它反应的是对人的漠视，把人当成实验动物，对其草率的更改遗传信息，忽视这个个体将来要面临的健康风险，忽视这个个体将来要面对社会角色问题，比如这个生命是否为人，是否享受生育权。</p>

<p>未来，人类是否可以随意设计自己的子女？设计出来的子女还是你的子女吗？谁有权设计未来的人类？人类社会是否会因为这一技术滥用爆发不可调和的冲突，比如生命权的不对等，生殖权的不对等，进而走向毁灭。从这个意义上讲，它是反人类的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Epistemological beliefs]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/11/25/epistemological-beliefs/"/>
    <updated>2018-11-25T23:34:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/11/25/epistemological-beliefs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Epistemological beliefs is about what knowledge and knowing is and is not.</p>

<p>Read the following paper to know more about EB.</p>

<p>Kampa, N., Neumann, I., Heitmann, P., &amp; Kremer, K. (2016). Epistemological beliefs in science—a person-centered approach to investigate high school students&#8217; profiles. Contemporary educational psychology, 46, 81-93.</p>

<pre><code>The four factors split into two factors in the area of nature of knowledge ([1] certainty and [2] development of scientific knowl- edge) and two factors in the area of nature of knowing ([3] source and [4] justification of scientific knowing).

1.certainty.   
Beliefs on the certainty of knowledge span from viewing scientific knowledge as either being right or wrong (naïve) to viewing scientific knowledge as a reflection from more than one perspective (sophisticated). 

2.development.  
Beliefs on the development of knowledge span from viewing scientific knowledge as a static and unchanging subject (naïve) to accepting that scientific ideas and theories change over time in light of new evidence (sophisticated). 

3.source.  
Beliefs on the source of knowing refer to viewing knowledge as residing in external authorities such as scientists or teachers (naïve) versus viewing knowledge as created within the student (sophisticated). 

4.justification.  
Beliefs on the justification of knowing refer to discovering phenomena through scientific investigations, e.g., experiment or observation (naïve) versus understanding that knowledge comes from reasoning, thinking, and multiple experimentations as well as observations (sophisticated; Conley et al., 2004).
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[pepermint os for kids]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/22/pepermint-os-for-kids/"/>
    <updated>2018-10-22T23:21:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/22/pepermint-os-for-kids</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Happy asked again.</p>

<blockquote><p>Dad, did you update my laptop? <br/>
No, I said. <br/>
Ok, It doesn&#8217;t matter I will give you one more day. <br/>
Thank you.</p></blockquote>

<p>Today, I did update his laptop computer. In fact, I changed his OS from sugar lab to Peppermint. I am not sure if this new system suits him. But I did my job anyway.</p>

<p>I should upload a picture here for happy.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Minerva大学的新物种]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/13/minerva-school-case-study/"/>
    <updated>2018-10-13T10:33:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/13/minerva-school-case-study</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Minerva大学是个什么鬼？</h2>

<p><a href="https://www.minerva.kgi.edu/">Minerva大学</a>，该如何形容它呢？我们用3句话。</p>

<p>1.这是一所没有围墙的大学。</p>

<p>说白了就是在线大学。教师上课都是线上授课，通过他们自主研发的多终端视频交互系统进行授课。下面是Minerva自主学习平台视频介绍。</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.bilibili.com/player.html?aid=12724550&cid=20923064&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>


<p>2.获得好未来的风险投资。</p>

<p>好未来，前身也就是“学而思”，现在也是国内教育行业的大财团了。他们投资Minerva，看中的是在线教育是未来趋势，Minerva大学的实践有助于投资机构发现和解决在线教育的三个问题：能否提升学习的效率？能否激发学习的兴趣？能否用技术帮助企业降低运营成本？春雷想补充一句，对于资本来讲，他们不关心教育本身是否具有价值，或者教育理念是否正确，因为潜意识中，这些都是由市场决定的。</p>

<p>3.他们的目标是做最好的本科教育。</p>

<p>中国大学教育一直遭受舆论诟病，有相当一部分证据证明，中国的教育不是输在了K12阶段，而是大学本科教育阶段。在2018年6月四川成都召开的高校本科教育工作会议上，陈宝生部长就强调“本科为本”、本科教育要适当“增负”，最终目的当然是提升本科教育质量，如何做最好的本科教育，Minerva大学实际上提供了一种参照。</p>

<h2>Minerva大学的特征</h2>

<h3>课堂特征</h3>

<p>小班授课，学生人数18个左右、师生教学活动的过程数据会背平台记录，并切用于教学的个性化调整。课堂上，学生75%以上的时间都需要积极投入，面对面与同学和教师互动。</p>

<h3>课程特征</h3>

<p>关注21世纪技能4C的培养：分别是批判性思维、创造性思维、多文化合作、有效交流。这些能力被作为基石课程（Cornerstone Courses），在大学一年级学习，并在后面的3年里不断实践运用。</p>

<p>课程潜入了129种思维方式，用于学生学会复杂性思维，多角度思维。</p>

<p>全球体验式学习。</p>

<blockquote><p>   所有学生第一年会统一到旧金校区上基础课程，Minerva大学学制保留了四年制，总共八个学期。作为课堂学习的补充，Minerva大学要求学生在四年大学生活中，去位于不同城市的校区学习和生活。从大二到大四的六个学期，Minerva大学将让他们走遍六个位于世界各大城市的校区，这些城市可能包括中国香港，孟买、里约热内卢，悉尼，伦敦和开普敦等，以班级为单位在每个城市学习一个学期。学生在四年之间可以在全球各大洲的国际城市选择校区，“真正到世界各地，亲身体验”。</p></blockquote>

<h3>录取</h3>

<blockquote><p>   Minerva对学生的筛选标准也十分严格。2014年，在考察了近2500名申请者的学业成绩、个人成就和领导力，并对18种素质和能力进行测试之后，Minerva最终录取了来自14个国家的28位学生。</p></blockquote>

<h3>理念：积极主动的同辈学习</h3>

<p>由于选拔的苛刻性，能够录取的都是高手，又因为他们来自世界各地，所有具有很大的文化、思想、能力差异，因此往往能相互学习和碰撞，因此预期说学生是从教授哪里获得多少支持，不如说学生是从来自世界各地的同伴哪里获得更多学习机会。下面的Minerva学生的回答就是证据。</p>

<blockquote><p>   当问到跟来自十几个国家的同学一起学习的体验时，李一格说，“这半年给我最大变化和影响的是同学们”，传统学校也会倡导多元化，但在一堂课中体现多少是需要质疑的。但在Minerva，不同国家的人想问题的方式和态度都很不一样，比如一位以色列的同学会特别有批判精神，另一位来自加拿大的同学回答问题让人感到“奇思妙想”，这都与各自的文化背景、性格有关，给她很多“冲撞”感，产生很多新的想法。</p></blockquote>

<h3>就业与职业发展</h3>

<p>在就业与职业发展上，Minerva也和其他大学不同。因为其刚刚起步，所以还没有丰富的校友资源。但是学校承诺给与所有毕业生众生免费的职业引导和支持。关于就业，他们的毕业生如是说。</p>

<blockquote><p>   Minerva站在了一个更广的维度，不是说你迫于什么样的压力，或是就应该有怎么样的Career Track，而是像在Minerva的学习一样，更加Self-guided，想一些更大的问题，从而得到一些更好的答案这样的方法去找一个职位。</p></blockquote>

<p>了解更多Minerva的信息，你可以亲自去<a href="https://www.minerva.kgi.edu/">它的官网</a>瞅瞅。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[家长参与教育设计]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/06/parents-design-education/"/>
    <updated>2018-10-06T09:13:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/06/parents-design-education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/bad-dream.png" alt="孩子被简单粗暴的对待" /></p>

<h3>一、不能把孩子的教育完全外包给他人。</h3>

<p>记得一年的暑假，工作实在太忙了，没有时间带孩子。刚好他奶奶和外婆都不在，只好把他放到暑托班。孩子不愿意，倒不是他娇气，而是要面对甚多陌生的面孔，而且是他的第一次。暑托班里人比较多，孩子挤在一起，教师会教唐诗，等家长去接的时候，孩子就一起看动画片。他们睡的床一个挨着一个，上下铺，因为人数多，老师也照顾不了这么多孩子。</p>

<p>这件事过去一年多了，昨天突然做了一个噩梦，梦见孩子还睡在一个黑乎乎的小屋子里，我进去接他，但是却找不到他。然后领我到后面，终于在后面的一章床上找到了他，孩子很开心立马穿衣服，感觉好像终于获救了。前面错叫起来的孩子好像很是无助。</p>

<p>梦境却是有些夸张了，弄的好像是从集中营里营救犹太人似的。不过这件事儿突然让我意识到家长对孩子的重要性，家长就是孩子的灯塔，就是他们的守护神。任何时候都不能完全将孩子以及孩子的教育完全外包给他人，因为那种风险是你承受不起的。</p>

<h3>二、完整的教育需要家长的参与和配合。</h3>

<p>很多家长认为把孩子送到学校就万事大吉了，剩下的事就是凑足学费。但实际上，这是大错特错，这是一项非常危险的赌博。孩子的确有可能不用你操什么心就能独立，但是更多的时候孩子会因为缺乏一个良好的启蒙而迷失自我。</p>

<p>良好的启蒙并不是说要给孩子报各种班，把孩子所有的时间填满。良好的启蒙也不需要一定去上贵族学校，用金钱给孩子镀金。良好的启蒙需要的是家长的爱、沟通和陪伴。简单的说就是要用心、花时间。</p>

<h3>三、家庭教育是不可替代的。</h3>

<p>家庭教育是一个人成长不可缺少一部分。孩子的学习方式更多的时候是潜移默化，因此家长就称为孩子行为模版。有什么样的家长就有什么样的孩子，这句话一点都不假。家长性情急躁，孩子也跟着急躁。家长不爱整理，孩子也丢三落四。习惯是会传染的。说教用处并不大，更多是以身作则，一视同仁。</p>

<h3>四、养育是不可替代的。</h3>

<p>养育是抚养和教育共同构成的。养的目的是身体健康，而育的目标这是心灵健康。家长是孩子天生的养育者，其角色就好比刚出生的小鸡跟着第一个看到的移动物体一样，具有不可替代性。</p>

<h3>五、家长需要学习、参与孩子的教育。</h3>

<p>现代社会越来越多的三口之家，年轻的爸爸妈妈却根本不知道如何抚养和教育孩子。为了更好的参与孩子的教育，家长需要有意识的学习。比如买一些书籍或者参与一些家长群。</p>

<h3>六、家长可以通过学习教育设计来恰当参与孩子的教育。</h3>

<p>现代的教育非常急功近利，评判教育的标准往往看孩子学到多少东西，比如人多少字，背多少首诗词，后者考试。可以说迷信考试是家长提高孩子教育质量最大的障碍。考试能考出来的东西非常有限，这种评判的方法既不科学，也不全面，还不准确。</p>

<p>家长可以通过设计孩子的教育来更好的参与教育。这有三方面的好处，第一是让孩子享受到量身定制的个性化的高质量的教育。第二是通过设计让家长对教育有更多的理解。第三是通过技术支撑的共用、共享、共学和智能匹配实现教育价值的最大化以及孩子的最优化发展。</p>

<h3>七、监护孩子健康成长是家长的责任和权利。</h3>

<p>家长是孩子的监护人，他们在孩子教育成长过程中扮演不可或缺的角色，他们可以通过恰当的方式发挥积极租用。把孩子完全托付给别人不闻不问，实际上就是推卸责任，当然也就不能算作真正意义上的为人父母。权利和义务缺一不可。</p>

<h3>八、监督家长权利滥用，孩子不是家长的私人物品。</h3>

<p>家长是成人，自然要比孩子拥有更多的实际掌控力，但是却应该谨慎运用这些权利，切不可滥用。比如把孩子当作撒气筒，动不动就动用武力，这是简单粗暴的做法，不可取。</p>

<h3>九、家长要经常对孩子敞开怀抱，接纳情感，但是不是纵容。</h3>

<p>虽然孩子错误的行为家长是可以惩罚的，但是不易在家长生气的时候惩罚，因为容易失去了分寸，也不容易让孩子区分是家长生气还是自己犯错。但孩子伤心的时候，家长应该经常对孩子敞开怀抱，接纳情感，但是还是要坚持原则，绝不纵容。</p>

<h3>十、家长要帮助孩子逐渐学会自我控制、选择和自主决策。</h3>

<p>家长的引导、惩戒都是为了让孩子逐渐能够自我掌控自己的行为，学会选择和自主决策。管是为了不管，教是为了不教，养是为了不养。一句话就是帮助孩子独立，能善其身，达己达人。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科学教育资源相关问题的解决]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/09/29/resources-for-science-education/"/>
    <updated>2018-09-29T06:42:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/09/29/resources-for-science-education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为新手科学教师或者科学教育工作者，一个头疼的问题就是没有合适的资源开展教育、教学活动。如何解决这一问题呢？</p>

<p>问题分析：<br/>
首先我们需要分析一下产生这种问题的可能原因？以及这个问题的实际原因？前者是理论分析，后者需要实证。</p>

<p>可能的原因：<br/>
1. 不知道有相关的资源。<br/>
2. 知道有这样的资源，但是不能获取。<br/>
3. 获取了相关的资源，但是不知道如何物尽其用。<br/>
4. 获取了相安的资源，但是不能对资源进行改造和因地制宜。<br/>
5. 这样的资源根本不存在，需要自己生产，自己生产的资源最好用。<br/>
6. 是否还有其他可能？</p>

<p>实际的情况：<br/>
1、2、3是初级利用的水平，可能也是大多新手面临的问题。但，这仅仅是一个猜测，需要验证。</p>

<p>问题解决的可能办法：<br/>
1. 帮助教师发展资源素养<br/>
2. 构建资源库，改变外部资源环境<br/>
3. 构建资源匹配系统</p>

<p>解决问题的实际办法：<br/>
1.资源地图项目</p>

<p>2.资源指南项目</p>

<p>3.学习工具项目</p>

<p>4.资源建设项目</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elegy]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/08/26/elegy/"/>
    <updated>2018-08-26T22:23:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/08/26/elegy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Elegy翻译为挽歌，是一部2008年的电影。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/elegy.jpg" alt="Elegy" />
Human is a kind of social animal that can not live alone. If he does live alone, he fades. When he interacts with others, he thrives.</p>

<p>In this sense, human being is like a neuron and the society is the neutral network.</p>

<p>Once I believe that I can think, but after carefully thinking I draw a conclustion that I can hardly thinking independently. For example, if live me alone in dark room I can think less and less.</p>

<p>In fact, people do not think, they just reflect or interact with the environment. This truth is hard to believe, but it is important to know if you really want to direct your life.</p>

<p>A philosopher once said that there are two kind of people in the world, those who divide things into two kinds and those do not. I don&#8217;t know what the philosopher want to say, but the philosopher must be the former. There are both advantage and disadvantage in dividing things into two kinds.</p>

<p>There is an old saying in China, when the flower bloom pick it, do not wait untill it shrivels. God is a time keeper, he just counts and when he stop your life come to the end. When the time come, you may regret the stupid time you spend but nothing you can change. It is really a tragedy. Tragedy teach you the lesson.</p>

<p>In front of the god time keeper, you have to be honest to seek what you really want because you have to face yourself and you have only one chance.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[研读2017版普通高中生物学课程标准笔记]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/08/26/new-standard-2017-notes/"/>
    <updated>2018-08-26T10:15:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/08/26/new-standard-2017-notes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>前言</h3>

<p>党的十九大：立德树人的根本任务、发展素质教育、推进教育公平、全面发展的社会主义建设者和接班人。</p>

<p>2003年，教育部印发普通高中课程方案和课程标准实验稿。在教育理念的更新、人才培养模式、教师水平提升、考试评价制度变革作出了积极的贡献，但是面对新时代新要求，实验稿也存在一些不适应和亟待改进的地方。</p>

<p>2013年，教育部启动普通高中课程修订工作。</p>

<h3>修订的原则：</h3>

<p>1、坚持正确的政治方向；<br/>
2、坚持反应时代要求；<br/>
3、坚持科学论证；<br/>
4、坚持继承发展。</p>

<h3>课程方案的主要变化：</h3>

<p>1、进一步明确目标定位：发生核心素养的大众教育。<br/>
2、进一步优化课程结构：全修全考；选修选考；选修不考或者参考。<br/>
3、强化了课程实施制度建设：明确课程实施环节的责任主体和要求。</p>

<h3>课程标准的主要变化：</h3>

<p>1、凝练了核心素养；<br/>
2、更新了教学内容；精选学科大概念、融入社会主义核心价值观、呈现经济、政治、文化、社会发展的新成果。<br/>
3、研制了学业质量标准；<br/>
4、增强了指导性：</p>

<h3>目录</h3>

<p>一、课程性质与基本理念<br/>
二、学科核心素养与课程目标<br/>
三、课程结构<br/>
四、课程内容<br/>
五、学业质量<br/>
六、实施建议<br/>
附录</p>

<p>研读《普通高中生物学课程标准2017版》是每个中学生物学教师的必修课。<br/>
是教材编写者的必修课；是考试命题者的必修课。</p>

<p>律师要懂得法律条文；司机要懂得交通规则一样。</p>

<h3>一、课程性质与基本理念</h3>

<p>课程性质：自然科学、基础学科<br/>
基本理念：<br/>
1、核心素养为宗旨<br/>
2、内容聚焦大概念（课程教学“少而精”）<br/>
3、教学过程重实践（探究性活动或工程学任务）<br/>
4、学业评价促发展（诊断、激励、促进作用）<br/>
（弱化单向的甄别选拔带了的负面影响）</p>

<h3>二、学科核心素养与课程目标</h3>

<p>学科核心素养：学科育人价值的集中体现<br/>
1、生命观念：生命现象的解释抽象，实证后的孤单点，以生物学概念为基础。<br/>
2、科学思维：尊重证据、注重逻辑的思维习惯。<br/>
3、科学探究：探索生命现象的研究过程。<br/>
4、社会责任：社会事务参与和问题解决的担当。</p>

<p>课程目标：发展核心素养</p>

<h3>三、课程结构</h3>

<p>设计依据：<br/>
高中课程方案为依据<br/>
核心素养为宗旨<br/>
吸纳科学教育研究成果和课改经验<br/>
满足学生多元化需求，突出课程的基础性和选择性</p>

<h3>四、课程内容</h3>

<p>内容要求：陈述句描述大概念和重要概念<br/>
教学提示：重要的教学活动：观察、实验或动手<br/>
学业要求：重要概念的学生表现性期望</p>

<h3>五、学业质量</h3>

<p>维度：核心素养<br/>
水平：每个维度都有4个水平，情境的复杂程度和问题解决程度逐级提升。</p>

<p>水平2是合格考的依据<br/>
水平4是等级考的依据</p>

<h3>六、实施建议</h3>

<p>（一）教学建议：
1、关注核心素养的达成；<br/>
2、促进学生主动学习；<br/>
3、聚焦大概念；<br/>
4、加强完善实验教学；<br/>
5、STS教育；<br/>
6、跨学科联系；<br/>
7、科学史和科学本质的学习；</p>

<p>（二）评价建议：促进教师的教和学生的学</p>

<p>1、评价原则如导向性、激励性和共同发展<br/>
2、评价内容聚焦核心素养<br/>
3、评价方式多样化<br/>
4、结果反馈的科学性和实效性</p>

<p>（三）教材编写建议<br/>
（四）地方和学校实施本课程的建议</p>

<h3>附录</h3>

<p>学科核心素养水平的划分<br/>
教学与评价案例</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The 4 characteristics of 21st century learning - ABCD]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/28/the-4-characteristics-of-21st-centry-learning-abcd/"/>
    <updated>2018-07-28T20:56:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/28/the-4-characteristics-of-21st-centry-learning-abcd</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>The learing in 21st century becomes so different from the past, which need us to rethink our present schooling and relearn the conception of learning.</p>

<p>OECD, UNESCO, P21 all highlighted the importancs of 21st century skills, but there is no one sigle approach agreed to acceive this goal. They did agree on some characteristics of effective learning environment for preparing these skills. The list of characteristics of of 21st century learning environment may be long and hard to remember, so I want to highlight 4 most important characteristics which can be easily abbreviated as ABCD.</p>

<p>A. Autonomous<br/>
Students can actively engaged in learning as an autonomous learner. They can take the control of their learning by setting the learning goals, selecting appropriate learning content and  methods with the partner they like.They also take the responsibilities for their own learning.</p>

<p>B. Blended<br/>
The learning content should be connected across disciplines and subjects. The experience in and out of school should also be bridged. Blended learning take place where learners learn blended content in a blended way.</p>

<p>C. Collaborative<br/>
This characteristic reveals the importance of the social nature of learning. The school should not only promote student’s hard working as a individual, but also provide more chances for students to collaborated with each others. Because the 21st century talents will work in globally collaborative environment where cooperation and communication skills mater very much.</p>

<p>D. Differentiated<br/>
Technology rich learning environment give the advantage of supporting each student differently according to their needs and preferences. Learning should be differentiated to help students get most gain from their learning processes, rather than following the same route and pace in a teacher-centered classroom.</p>

<p>Of course, the list can keep growing, but these four characteristics should be recoginzed and put into practice frist by teachers, learners and learning environment engineers.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何撰写文献综述]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/24/how-to-write-a-literature-review/"/>
    <updated>2018-07-24T08:54:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/24/how-to-write-a-literature-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这不是一篇系统教你如何写综述的文章，只是个人经验的总结，读者需要批判性的阅读。</p>

<p>1、文献综述要解决什么问题？</p>

<p>目的1:避免重复劳动。<br/>
做文献综述的一个直接目的是防止重复劳动。研究要花费很多人力物力财力，文献综述通过了解别人做了什么，做的怎么样，哪些还没有做，进而避免盲目性的、无价值的重复劳动。</p>

<p>目的2:从文献中吸取营养。
文献综述另外一个目就是从中获取必要的营养。这种所谓的营养包括借鉴别人的研究视角、研究方法、研究工具、数据分析方法，利用别人的研究成果构建自己研究的理论框架，从文献中找到有价值的研究方向和研究问题。你获取的营养越多，你研究的根基就越牢固。</p>

<p>目的3:为自己的研究安身立命。
文献综述还有一个使命为自己的研究找到一席之地。通过文献综述，研究者可以对某一个研究领域有更好的了解，形成一个研究地图，进而知道哪些地方已经占满，哪些地方还尚有一席之地，进而能够将自己的研究放在最合适的位置。</p>

<p>2、文献资料如何获得？<br/>
方法1:直接google或者googlescholar。<br/>
这样获得的结果覆盖面比较广，而且能够获得包括著作、报告、论文、演讲、网站等多方面的信息，对于初步了解某个领域很有帮助。</p>

<p>当你不知道应该用什么关键词搜索怎么帮？首先你可以尝试先用自己的关键词搜索，接下来你可以看搜索引擎推荐的关键词（输入时推荐的备选词）以及别人的文章中所用的关键词。</p>

<p>方法2:通过专业数据库搜索。 <br/>
见：<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/09/30/science-education-journals/">常用英文期刊和数据库</a></p>

<p>方法3:通过文献顺藤摸瓜<br/>
正规的论文都有参考文献，当你找到一篇有价值的文献的时候，你就可以仔细看看它都引用了哪些文献，有没有与你研究主题相关的，这种方法叫做前溯。还有，你可以通过gs或者web of science来查看又有哪些论文最新应用了这篇文献，这种方法叫后溯。通过这两种方法，由点到面，你就可以收集到足够的文献。</p>

<p>最后，文献的积累是一个长期过程，不要指望一个星期就能完成。但是，掌握恰当的方法确实能帮你更快的找出你想找的关键文献。</p>

<p>3、文献综述该如何执笔？
简单的说四个字：分列评述。</p>

<p>（1）分<br/>
要对收集的材料进行分类整理。一般先按研究问题，再按研究结果和方法。</p>

<p>（2）列 <br/>
要能累出每个主题下的关键文献以及相应要点，并对要点进行恰当排列和连接。</p>

<p>（3）评<br/>
要对每个研究进行评价，比如研究的方法可靠性、研究的价值和缺陷等。这需要批判性思维，最具有挑战性。</p>

<p>（4）述<br/>
最后就是要找到合适的调理和脉络，条例清晰的叙述别人所做的工作。</p>

<p>4、怎样才是一个好的文献综述？<br/>
从价值上判断，就是看这个文献综述的3个目的是否都达到了，也就是避免重复劳动、吸取营养、安身立命。</p>

<p>从写作技巧上评判，大家可以参考下面的标准。</p>

<pre><code>1分：陈述完全从材料中复制，孤立、不完整。观点不完整，缺乏组织。   
2分：陈述间有说联系，但是不完整，绝大多数为材料原句。有时出现过多的细节。  
3分：陈述有更多的组织和整合，并试图用自己的语言表述。仍然有较强的照搬痕迹。包括了大多数要点，但是有一到两个重要观点缺失。  
4分：能用自己的语言进行组织和整合，有时还有轻微照搬倾向，但不明显。包括了所有主要观点，偶尔要点理解有所偏差。  
5分：能用自己的语言进行陈述，组织合理、整合恰当。没有任何照搬的现象。包括所有主要观点，且理解正确。    
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[博弈论中3种典型博弈]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/19/game-theory-examples/"/>
    <updated>2018-07-19T11:50:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/19/game-theory-examples</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.零和博弈</p>

<p>零和博弈（zero-sum game），又称零和游戏，与非零和博弈相对，是博弈论的一个概念，属非合作博弈。指参与博弈的各方，在严格竞争下，一方的收益必然意味着另一方的损失，博弈各方的收益和损失相加总和永远为“零”，双方不存在合作的可能。</p>

<p>也可以说：自己的幸福是建立在他人的痛苦之上的，二者的大小完全相等，因而双方都想尽一切办法以实现“损人利己”。零和博弈的结果是一方吃掉另一方，一方的所得正是另一方的所失，整个社会的利益并不会因此而增加一分。</p>

<p>来自：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9B%B6%E5%92%8C%E5%8D%9A%E5%BC%88">百度百科词条-零和博弈</a></p>

<p>2.正和博弈</p>

<p>正和博弈亦称为合作博弈，是指博弈双方的利益都有所增加，或者至少是一方的利益增加，而另一方的利益不受损害，因而整个社会的利益有所增加。</p>

<p>合作博弈采取的是一种合作的方式，或者说是一种妥协。妥协其所以能够增进妥协双方的利益以及整个社会的利益，就是因为合作博弈能够产生一种合作剩余。这种剩余就是从这种关系和方式中产生出来的，且以此为限。至于合作剩余在博弈各方之间如何分配，取决于博弈各方的力量对比和技巧运用。因此，妥协必须经过博弈各方的讨价还价，达成共识，进行合作。在这里，合作剩余的分配既是妥协的结果，又是达成妥协的条件。</p>

<p>来自：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%AD%A3%E5%92%8C%E5%8D%9A%E5%BC%88">百度百科词条-正和博弈</a></p>

<p>3.负和博弈</p>

<p>负和博弈，是指双方冲突和斗争的结果，是所得小于所失，就是我们通常所说的其结果的总和为负数。它既包括一种两败俱伤的情况，这种情况下结果双方都有不同程度的损失；他也包括另一种“胜者”取得的利益小于“败者”承受的损失的博弈。</p>

<p>兄弟相争
比如在生活，兄弟姐妹之间相互间的争东西，其结果就很容易形成这种两败俱伤。一对双胞胎兄弟，妈妈给她们俩人买了两个玩具，一个是神材魁梧、穿着金属外壳的变形金刚，一个是会自动说话的玩具娃娃，看到那个变形金刚，兄弟俩人同时都喜欢上了，而都讨厌那个玩具娃娃，他们一致认为，玩具娃娃这类玩具是女孩子玩的，所以，他们两个人都想独自占有那个魁梧的变形金刚，于是矛盾便出现了，哥哥想要这个变形金刚，弟弟偏不让，弟弟也想独占，哥哥偏不同意，于是，干脆把变形金刚扔掉，谁都别想要。</p>

<p>“负和博奕”之于价格波动
市场“负和博奕”的性质在价格波动特征上有充分的体现。以道氏理论为例，道氏理论将价格波动分三个级别：主要（原始）趋势、次级（逆向、反复）趋势、日常（短期）波动。撇开道氏理论的具体实践问题，结合上文论述，可以进一步推断：主要趋势是证券期货市场投资人获利的主要基础，次级趋势和日常波动则是证券期货市场存在及正常运转的基础。次级趋势的主要市场功能是隐蔽主要趋势，使市场走向的真正意图不被大多数人所觉察，并使大多数人在大多数时候被次级趋势所误导，从而作出错误的决策。日常波动的主要市场功能是使操作盈利看起来很容易，以诱使一批又一批的投资人不断为市场注入资金，从而保证市场的延续和长盛不衰。次级移动和日常波动具体来说，就是以大量的市场假象的方式使投资人错误地进场，同时在投资人正确进场后使投资人错误地离场。次级趋势隐蔽主要趋势及日常波动诱资入市的市场功能，从根本上保证了只有少数人成为赢家，最终使以“负和博奕”为特征的投资游戏规则得以维护。</p>

<p>来自：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%B4%9F%E5%92%8C%E5%8D%9A%E5%BC%88">百度百科词条-负和博奕</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[做个色的自己]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/06/28/be-special-be-real/"/>
    <updated>2018-06-28T08:58:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/06/28/be-special-be-real</id>
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>生活不止眼前的苟且，还有诗和远方的田野。  
</code></pre>

<p>当我们唱着许巍的歌时，我们是不是也发现生活已经把我们身上的所有棱角磨平了，自己成了眼前的苟且。<br/>
有人总是让你忍耐，忽悠你说，忍耐过去了就自由了。可事实是，你还没等到自由的到来，那个个色的你就完蛋了，消失在茫茫人海中再也找不到了。</p>

<p>那么，我们该怎么办？我觉得我们应该做自己，做个色的自己，做特立独行的自己。说特立独行有点夸张，至少是个性张扬，不畏畏缩缩，举步不前，顾虑重重，做你真心想做的事，用你自己喜欢的方式。做自己就是不屈服、不低头、跟命运死磕到底。做个色的自己，就是不随波逐流，自己有独立的判断和处事。人什么时候最帅最美呢？当你做那个色的自己的时候。</p>

<p>当别人为业绩而工作，而你为意义拼搏时，你就是最帅的。<br/>
当别人只会抱怨指责，而你能付之行动时，你就是最美的。<br/>
当别人都是以讹传讹，而你能批判思考时，你就是最帅的。<br/>
当别人都是一致认同，而你能提出异见时，你就是最美的。<br/>
当别人都只避重就轻，而你敢挑战自我时，你就是最帅的。<br/>
当别人只顾自己赶路，而你能礼让行人时，你就是最美的。</p>

<p>做个色的自己，就是敢做敢为。敢于为自己的行为承担后果，敢于做出尝试和改变，敢于为这个单调的世界画上一笔浓墨重彩，敢于把那个自己真实的、个色的一面展露出来。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
