<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2015-02-28T20:13:53+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Big ideas of science]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/27/big-ideas-of-science/"/>
    <updated>2015-02-27T09:39:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/27/big-ideas-of-science</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>In 2010, A group of ten international experts in science education selected 15 big ideas of science as following:<br/>
Harlen, W. (Ed.). (2010). Principles and big ideas of science education. Association for Science Education. <a href="http://www.interacademies.net/File.aspx?id=25103">http://www.interacademies.net/File.aspx?id=25103</a></p>

<p>Big ideas of science</p>

<pre><code>1. All material in the world is made of very small particles
2. Some objects can affect other objects at a distance
3. Changing the movement of an object requires a net force to be acting on it.
4. Energy is needed to make things happen.
5. The composition of the Earth and its atmosphere shape the Earth and its climate.
6. The solar system is a very small part of one of millions of galaxies in the Universe.
7. Organisms are organized on a cellular basis.
8. Organisms require a supply of energy and materials for which they are often dependent on other organisms.
9. Genetic information is passed down from one generation of organisms to another.
10. The diversity of organisms, living &amp; extinct, is the result of evolution.
</code></pre>

<p>Big ideas about science</p>

<pre><code>1. Science assumes that for every effect there is a cause or multiple causes.
2. Scientific explanations and theories are those that best fit the facts known at a particular time.
3. Models are created to derive and test explanations.
4. The knowledge produced by science is used in technologies to create products to serve human needs.
5. Applications of science often have social, political and ethical implications.
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生活与经济学]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/12/ecnomic-principles/"/>
    <updated>2015-02-12T00:16:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/12/ecnomic-principles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个理性的人能够听得进别人的批评。一个感性的人却只会对批评心生反感。</p>

<p>经济学原理需要用人的理性去思考和体悟的，但是其作用的对象却是市场中的所有人，不管他理性还是感性。</p>

<p>最近读了一本很好的经济学书籍，它把经济学概括成十条基本原理。<br/>
一、个人经济原理<br/>
1 人总是生活在选择和权衡之中。<br/>
2 做出选择和权衡时要考虑机会成本。<br/>
3 理性的人会思考边际成本和边际收益。<br/>
4 市场行为依据奖惩规则作出改变。<br/>
二、市场经济原理<br/>
5 交易对所有人有利。<br/>
6 市场能够优化配置稀缺资源。<br/>
7 市场不是万能的，政府有时也能起到重要作用。<br/>
三、国家经济原理<br/>
8 一个国家的生活水平取决于国民生产总值。<br/>
9 政府大量发行货币就会通胀，货币贬值。 <br/>
10 政府短期内总是面临失业和通胀的双重矛盾。</p>

<p>个体的支出，可以分为消费支持和资本支出，只有资本支出才会带来收益。</p>

<p>生活质量并不是社会优越感，依靠奢侈品造就的社会优越感是空虚的表现，攀比是重要的罪魁。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教师资格证考试备考资源]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/10/prepare-for-teacher-exam/"/>
    <updated>2015-02-10T06:07:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/02/10/prepare-for-teacher-exam</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《生物学科知识与教学能力》考试，时间120分钟，满分150分。题型包括选择题、简答题、材料分析题和教学设计题。共30题。</p>

<h3>题型</h3>

<p>生物学科知识：20题（选择）+2题（简答）<br/>
学科教学知识：5题（选择）+3题(简答1题，材料分析1题，教学设计1题)<br/>
教师资格全国统考《高中生物》真题样例<a href="http://www.zgjsks.com/html/2014/linianzhenti_1128/85590.html">参考资料</a></p>

<h3>考纲：</h3>

<p>《生物学科知识与教学能力》考纲<br/>
<a href="http://wenku.baidu.com/view/0cb8ec41a8956bec0975e340.html">高级中学</a>
<a href="http://wenku.baidu.com/view/f589d60aa6c30c2259019ea5">初级中学</a></p>

<h3>面试准备：</h3>

<p>2013全国统考之如何备战教师资格证面试中的试讲  <a href="http://www.offcn.com/jiaoshi/2013/0412/20203.html">http://www.offcn.com/jiaoshi/2013/0412/20203.html</a></p>

<h3>高中生物学知识网络</h3>

<p>这个应该自己梳理</p>

<h3>教学展示准备：</h3>

<p><a href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills/">教学技能要点</a><br/>
<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">教学技能比赛体会与思考</a><br/>
<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design/">教学设计——自查向导</a></p>

<h3>教师资格考试指定参考书：</h3>

<p>《生物学科知识与教学能力（适用于高级中学教师资格申请者）（教师资格证考试用书）》<br/>
<a href="http://product.dangdang.com/22823033.html">http://product.dangdang.com/22823033.html</a></p>

<p>目录</p>

<pre><code>
模块一 生物学科知识与能力?
考试目标
内容详解
第一章 生物学基础知识
第一节 细胞生物学内容解析
第二节 遗传与进化内容解析
第三节 生态学内容解析
第四节 植物生理学内容解析
第五节 动物学与动物生理学内容解析
第六节 微生物学内容解析
第七节 生物化学内容解析
第二章 生物学科基本研究方法
第一节 观察法
第二节 调查法
第三节 实验法
第三章 生物学科发展的历史、现状与最新进展
第一节 生物学科发展的重要里程碑
第二节 生物学科发展的现状
第三节 生物学科的最新进展
模块自测

模块二 生物学教学知识与能力
考试目标
内容详解
第一章 高中生物学课程
第一节 课程性质、基本理念
第二节 课程设计思路
第三节 课程目标
第四节 课程教学建议
第五节 课程评价建议
第六节 课程资源的类型及其适用范围
第七节 高中生物教科书的编写理念、编排特点及知识呈现形式
第二章 高中生物学教学内容分析
第一节 “分子与细胞”模块教学分析
第二节 “遗传与进化”模块教学分析
第三节 “稳态与环境”模块教学分析
第三章 生物学教学理论
第一节 生物学教育有关的学习和教学理论
第二节 教学基本技能
第三节 核心概念一般教学策略
第四节 实验及其他实践活动的教学
模块自测

模块三 生物学教学设计能力
考试目标
内容详解
第一章 生物学教学设计概论
第一节 生物学教学设计及设计过程
第二节 生物学教学设计举例及分析评价
第二章 高中生物学教学设计学习需求分析
第一节 学习者的分析
第二节 教学内容的分析
第三章 高中生物学课堂教学目标的确定
第一节 三维目标的含义
第二节 三维目标的确定与表述
第四章 高中生物学课堂教学策略的选择
第一节 选择恰当的教学策略
第二节 课程资源的合理利用
第五章 高中生物学教学过程设计
第一节 合理安排生物学教学过程的基本环节
第二节 设计合理的教学流程
第六章 教学评价的设计
第一节 生物学教学评价的基本类型
第二节 生物学教学评价的基本方法
模块自测
</code></pre>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[研究前如何查新]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/29/information-search/"/>
    <updated>2015-01-29T21:26:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/29/information-search</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>研究翻译成英文有两种方法，一个是reseach，一个是study。Research如果直接根据字根的意思来理解，就是重新搜索，搜索，搜索，在搜索。事实上，搜索信息确实对研究非常重要。因为研究是要能够创造新知的，如果研究结论是正确的废话，或者是别人已经做的研究，那么就不值一文了。所以，在研究领域，不同研究团队存在着非常激烈的竞争，特别是他们做同一个方向的研究的话，因为一旦一个团队做出并发表一个重大的发现，那么另外一个团队再发表同样的研究成果，即便不是抄袭，那么也没有什么价值了。所以，谨慎的研究者做任何研究，都要非常非常仔细的参看是否有人已经做过了，是用什么对象和方法做的，一方面当然是为自己的研究寻找思路和工具，另外一方面也要避免无价值的重复，对于个人而言可以防止研究精力的浪费，对国家而言则可节约无意义的财政支持。所以，研究真是要搜索，搜索，在搜索的。Study则是一种非常谦逊的说法，很多研究者都不会在自己的论题目中使用reseach，而是使用study，这一方面说的是事实，因为即便人们探索未知做了很多努力，但是到头来发现还有很多未知的东西，所以study是一个持续的过程。另外，study也反映了在研究过程中，研究者自己实际上也是一个学习过程，自己的知识也在增长。当然，并不是所有人的study都是reseach，所以对于研究者而言，还是要发现新知，发现地球人都不知道现象，构建新的理论解释这些现象。既然是追寻新知，那么就必须要做好情报工作，确保无人做过类似的事情或有类似的发现。</p>

<p>如何做好情报工作呢？如何去寻找相关的信心呢？</p>

<p>个人觉得有4个方向，4种情报。</p>

<p>4个方向：文本、实物、人、事件<br/>
4种情报：零次情报、一次情报、二次情报、三次情报。</p>

<p>第一个方向是寻找文献资料，他们存储形式多样，搜索途径也多样，可能是纸质，也可能是电子的，可能是图书馆目录检索，也可能是google，他们往往是研究者常用的，当然要做好也不容易。</p>

<p>第二个方向是寻找实物。就像生物学家寻找化石，考古学家寻找文物，做教育研究或社会学研究，也可以寻找实物。实物有一个缺点是，它不会讲话，但是它也有一个优点，它不会说谎。特别是研究历史相关问题，文献经常会受到当时有权者的影响甚至篡改，这时物件就特别显得珍贵，因为前代人一般不会怕后代人的研究而故意做假。</p>

<p>第三个方向是找人。基于前两个方向，特别是文献资料，我们就能找某个领域有实力的研究团队，通过追踪他们研究团队的成果和动态，我们就可以掌握这个研究方向最新的发展动态。</p>

<p>第四个方向是找事。比如某个交叉学科的主题国际会议，会议的论文往往能覆盖到很大的范围，让很多潜在的研究者浮出水面。</p>

<p>4种情报是什么，这里不解释了，大家可以自己查。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学能力发展的4个环节]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/05/learn-to-teach/"/>
    <updated>2015-01-05T13:58:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/05/learn-to-teach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前面一篇博客讲过<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">不识不化</a>，对于教师的教学发展而言，也存在这样的两个步骤。也就是，教师首先要是认识所教的内容，然后才能将这个内容转化为学习活动。</p>

<p>除了这两个环节，要想上好一堂课，教师还需要另外两个步骤，那就是“行”和“反”。行就是要将设计行动话，通过教学技能展示和表现出来。反就是要对自己的行动进行回顾、修改和思考。其实，也就是我们教师教育者经常提到的“实践”和“反思”，研究显示“实践+反思”是教师专业发展最为有效的一种方式。</p>

<p>在实践的过程中，教师自然不自然的就要组织教学语言和行为，同时也进行着教学过程、顺序的优化。特别是对学生学情的适应性调整，对于提高教学效果有着非常重要的作用。</p>

<p>所以总结一下，一堂好课是这样炼成的：<br/>
1.识<br/>
对教学内容有深刻的认识，对重点、难点有清楚的把握，对知识骨干脉络有透彻的理解。</p>

<p>2.化<br/>
将内容以不同形式呈现，从而寻找最适合学生学习的那种形式。将内容问题化、案例化、学生化、任务化。<br/>
3.行<br/>
切实的行动和演练、施教，纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。将设计转化为具体的教学行为和活动组织，转化教学语言、问题串、学生任务和师生互动。</p>

<p>4.反<br/>
对自己的教学设计以及教学实践进行反思。诊断自己的教学观、教学策略、过程和效果。记录优点，改善缺点。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学技能要点]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills/"/>
    <updated>2015-01-03T14:03:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>教学技能可以分为物质技能、师生合作技能和综合技能。</p>

<p>物质技能包括语言技能、板书板画技能、演示技能。物质技能是其他技能的基础，而且是通用的，一般说来不存在过强的学科特点。因此，物质技能的训练和诊断也可以脱离学科内容进行。比如可以让学生就以教学技能训练的要点为教学内容进行试讲，这样既让学生熟悉了教学技能训练的要点同时也能反映出学生的物质技能情况。每个同学可以自由选择内容进行试讲，时间长度不超过3分钟，要有板书和演示。比如板书要讲解的教学技能要点，并做正确或错误的示范，同时要用语言讲清楚自己的理解、举例和比喻等。</p>

<h3>物质技能的训练要点：</h3>

<p>语言：自然、流畅、有节奏<br/>
1.  语言流畅、节奏适当（  ）
2.  讲普通话、发音准确（  ）
3.  口头表述与体态语相结合（  ）
4.  没有多余重复和口头语（  ）</p>

<p>演示：恰当、准确、有思考<br/>
1.  演示目的明确，紧密结合教学活动（  ）
2.  能够恰当选择媒体类型（  ）
3.  演示操作有条理、规范（  ）
4.  演示与讲解、提问相结合（  ）
5.  演示效果明显、直观（  ）
6.  演示中能引导学生有计划的观察，重点突出（  ）</p>

<p>板书板画：准确、精炼、布局合理<br/>
1.  板书文字、图画科学准确（  ）
2.  板书层次分明，有条理（  ）
3.  板书布局合理，重点突出（  ）
4.  构图直观，有助学生理解（  ）
5.  设计新颖，反映教学意图（  ）
6.  书写流畅，字形大小适度（  ）</p>

<p>师生合作技能包括导入技能、讲解技能、提问技能、强化技能、结束技能。师生合作技能与学科内容和教学设计联系紧密，因此它们的训练也应该与具体学科内容的教学联系起来。通过对师范生教学技能大赛以及教学试讲片断的观摩，我发现学生存在一些共性的问题需要有针对性的解决。比如抓不住重点和中心问题，对教材的理解比较肤浅，不知道在什么地方可以放任务给学生做，理不清教学的线索和顺序，一句话就是对内容缺乏深入透彻的理解。正想我<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">上一篇博文</a>所说的，不识不化，自己没有对内容的深刻认识，就很难转化为帮助学生理解这个内容的有意义的学习活动。这个问题是师生必须要面对的问题。教师可以选择一个单元，让学生从这个单元中选择重要的内容进行试讲训练，小组训练前要对本章核心内容进行梳理，并有一个交流和讨论进而明确试讲的内容，这样就会有同课异构，同时也能让学生对整个单元的内容有一个了解，训练后教师可以结合2个案例进行点评，同时从重点把握、思路设计以及教学环节（导入、讲解、提问、强化和结束）三个大方面进行反馈。</p>

<h3>师生合作技能训练要点：</h3>

<p>导入：聚焦、生疑、贴切<br/>
1.  与教学内容联系紧密（  ）
2.  吸引注意，引起兴趣（  ）
3.  时间长度合理（  ）
4.  带动和统领教学活动（  ）
好的导入可以达到一石激起千层浪的效果，创造很多良好的学习契机。</p>

<p>讲解：准确、生动、有条理<br/>
1.  语言科学、准确（  ）
2.  语言生动、形象、易懂（  ）
3.  语言简练、清晰、逻辑性强（  ）</p>

<p>提问：明确、多样、有互动<br/>
1.  问题难度具有多种层次（  ）
2.  问题表述清晰、简练（  ）
3.  提问后给予适当思考时间（  ）
4.  提问后能对学生回答进行合理回应（  ）
5.  问题数量设计合理（  ）</p>

<p>强化：及时、合理、有选择<br/>
1.  突出重点内容（  ）
2.  辅助多角度思维和联系（  ）
3.  引发知识的迁移（  ）
4.  位置设计合理（  ）</p>

<p>结束：系统、深刻、有延伸<br/>
1.  结束目的明确，有条理（  ）
2.  具有启发性，引发思考（  ）
3.  使知识更加系统化（  ）
4.  调动学生参与总结、反思（  ）</p>

<p>教师的综合技能比如反辨技能。<br/>
教师的综合技能是建立在其他技能的基础上的高级技能，它是教师临场应对突发事件的重要保证。需要教师有较高的批判性思维能力和灵活应对能力。<br/>
反辨技能可以帮助学生从认识误区中走出来或者对同一个内容有更深入和辩证的思考。对于教师而言，它可以帮助教师更好的组织和引导课堂中的思维活动，帮助师生达到思维的高峰体验。</p>

<h3>综合技能训练要点：</h3>

<p>反辨：准确、适度、有提升<br/>
1.  是否符合教学情境<br/>
2.  是否合理和适当<br/>
3.  是否能够提升学生的认识或教学活动质量</p>

<h3>如何提高自信心</h3>

<p>所有的技能正常发挥的前提是要有自信。这点因人而异，有的同学经常组织活动，不需要训练就能在公众面前自然的讲话。而有些同学由于缺乏公开讲话的经验以及应对紧张心理的技巧，试讲时往往不够自然、大方、得体，如果你属于这一种，也不用灰心，实际上只需要进行一些专项练习和心理扩展就可以跨过这个槛儿。当然，不自信有时是因为自己准备不充分，或者干脆没有认真对待，这时专项练习就帮不上忙了，而需要试讲者事先老老实实的做好充分的备课。</p>

<p>如果说有捷径克服不自信的话，那么这条捷径就是充分的做好准备，包括多练习。以我个人的经验，比如大会报告时，一定要提前试讲一次，这样才能把握好时间和内容。但是有些同学认为自己可以临场发挥，但是到了现场就根本不是那么回事，这是存在侥幸心理，同时也是偷懒的做法，不充分的准备无论是谁都会紧张，都发挥不了最佳的水平。</p>

<p>如果已经做足了准备工作，临场还是紧张，那么我提供大家一些技巧可以缓解自己紧张的情绪。比如，深呼吸，喝一口水，紧张是交感神经过度兴奋的结果，那么刺激一下副交感神经，则可以降低这种紧张的情绪。还有一招是用右手握住自己左手的无名指，然后跟自己说一句我行的。如果这些还是没什么效果的话，还有一个绝招，可以说是屡试不爽，那就是提前30分钟到达场地，熟悉一下环境，然后找到自己的位置，用自己的身体尽可能的占据最大的空间，放松两三分钟，你可以翘着二郎腿，舒展双臂，向一个企业老总一样享受一会，让自己紧张的神经松弛下来，试讲的时候你就不会再过度紧张了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学技能比赛体会与思考]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/"/>
    <updated>2014-12-10T21:01:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天做了一个下午的评委，思维高度运转，有13位选手参赛，13个教学片断，却没有疲惫感，反而觉得有好多东西要想想写写，做一个记录。</p>

<p>我们这场是理科专场，有数学、化学，还有生物、地理，都属于科学的范畴，所以各学科老师点评起来也没有很大的隔阂，很自然和亲切。科学无边界。每位选手有10分钟，一般也只能展示一个片段，讲一个重要内容。据说，比赛的选题是随机抽的，这跟教师资格证考试面试的环节是类似的。从进入决赛的同学的表现来看，选手的综合素质都挺高的，讲起课来也很像样。</p>

<p>其实这样的比赛，首先比的是心里素质和气场，信心足、表达好，能在很大程度上为选手加分，也会直接影响现场发挥。如果再加上思路清晰、设计合理、收放自如那么就往往能打动评委，获得高分。当然这一切都离不开充分的准备，离不开对内容的深刻把握，离不开恰当的教学活动设计。</p>

<p>科学讲究的是逻辑和实证。数学尤其注重逻辑。因此，教学的过程也要有一个清晰的内在逻辑。这个逻辑一方面可以帮助教师理清教学思路，知道怎么教，一方面也可以让学生沿着这个思路从认知起点一个台阶一个台阶的走到认知终点，也就是达成教学目标。但是，要让学生沿着这个思路走，教师不能一直拢着不放，这是绑架学生，这就像旅游，无论你旅游线路设计的多么巧妙、多么好，如果你让旅客一直坐在大巴士里不下车，他们也会觉得索然无味，因此教师必须要在合适的地方、重要的地方能够放手，让学生动手、动脑、交流讨论，就像导游每到一个好的景点都会让旅客下车近距离亲身体验和观赏一样。</p>

<h3>选手比赛过程中暴漏出来的一些问题：</h3>

<ul>
<li>教学设计中缺乏前端分析或者教学目标表述不恰当。</li>
<li>对教学内容缺乏深刻的理解导致教学重点难点把握不准确。</li>
<li>缺乏清晰的教学线索，过度生硬、不自然。</li>
<li>教学环节的前后顺序设计不合理，缺乏合理的难度梯度或者逻辑关系。</li>
<li>教学线索清晰，但是不能在该放的地方放开让学生猜想、思考、活动、讨论。</li>
<li>猜想的环节没有完全放开，有走过场的嫌疑。</li>
<li>对于猜想采用教师判断的方法来下结论，而没有采用实验证据检验或者提出客观评判标准让学生参与评判。</li>
<li>举例或比喻牵强难于起到帮助学生理解的作用。</li>
<li>教学演示时没有让学生先提出预期，然后再进行实验。</li>
<li>学习的阶梯设计不合理，有些情境应简单却弄复杂了，有些环节则简单重复。</li>
<li>需要学生深入思考和参与环节相对缺乏，一致是教师再讲，没有给学生留下足够的思考和活动空间。</li>
<li>对于动手活动、小实验和隐喻的利用不足。</li>
</ul>


<h3>选手表现出来的优点：</h3>

<ul>
<li>表现出很好的自信心和表达能力。</li>
<li>都做了非常认真、和充分的准备。</li>
<li>能够设计出贴切、有助于理解、吸引人的导入、比喻或小实验。</li>
<li>能够与学生进行问答互动。</li>
<li>媒体、技术的选择和使用也较为合理。</li>
<li>教态自然等等</li>
</ul>


<h3>上好课要做到四个字：识、化、放、收。</h3>

<p>基于我的理解，我觉得要上好课，需要能做到四个字：识、化、放、收。</p>

<p>识：是你要特别熟悉和了解你要讲的内容，只有深刻的了解它，认清它的真实面目，你才有可能帮助学生洞察这个内容的实质或者核心概念。</p>

<pre><code>不识庐山真名目，只缘身在此山中。  
</code></pre>

<p>只有高屋建瓴，才能醍醐灌顶，深入浅出。</p>

<p>化：你要能用不同的方式展示和表征这个内容，这样你才更有可能帮助不同的学生理解。除了将内容转化为表征，还要能将内容转化为学习活动和体验，这样学生才有可能在活动和体验中思考和领悟。</p>

<pre><code>横看成岭侧成峰，远近高低各不同。  
</code></pre>

<p>只有丰富多样的表征和将内容活动化，才能帮助学生学习。</p>

<p>放：教师需要在适当的环节、合适的时机放手让学生动手、动脑，如果没有这样的环节，课堂就会显得很僵硬，也不能暴漏学生真实的想法和水平，当然也就错失了很多教育契机。</p>

<pre><code>好雨知时节，当春乃发生。  
</code></pre>

<p>放的时机非常关键，是否做好了铺垫，是否有放的价值，是否适合放，只有选对了时机，才能水到渠成、事半功倍。</p>

<p>收：学生的探索和思考总会遇到困难的，总是不全面或有局限的，这个时候教师需要有针对性的引导学生把难点攻破，把问题看穿，辅助学生走到认知终点、达成教学目标。</p>

<pre><code>随风潜入夜，润物细无声。  
</code></pre>

<p>收是对应“放”暴漏出来的学生学习需要或教育契机而进行的。收要收得恰当而无痕迹，就像细雨滋润万物一样，自然而然。</p>

<p>总而言之，对于教师而言“不识不化”，如果没有对内容的深刻理解，就不能讲内容转化为适合学生的学习活动。此外，教师还要“能放能收”，也就是教师不能只牵着学生的鼻子思考，这样的教学会很僵硬，也不利于学生扩展思维，教师要在学生有基础和准备的地方放开让学生大胆思维、想象，当遇到学生反复尝试也解决不了的障碍时，教师这时在提供阶梯或者引领方向。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学设计——自查向导]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design/"/>
    <updated>2014-12-02T12:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两天读了李敬忠老师的博文<a href="http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197">以“学”为中心的教学设计实施流程</a>，很有感触，于是把博文中的一些教学设计时应该仔细思考的问题梳理了一下，并做了一些补充，姑且称之为“自查向导”，希望能有助于准教师和新教师对教学设计的反思和革新。</p>

<p>目标三问：<br/>
1、学生为什么要学这个内容，学了有什么用?<br/>
2、对于这个内容，学生原有的基础是什么?<br/>
3、这节课中，我希望学生在原有基础上有怎样的发展?</p>

<p>内容三问：<br/>
1、这节课中什么内容对学生是有价值的?<br/>
2、学生主要的精力应该放在什么内容上?<br/>
3、什么内容对学生的生活和今后的发展更有意义?</p>

<p>学生三问：<br/>
1、学生对这个内容的兴趣如何？<br/>
2、学生有哪些相关的概念和生活经验，会促进或阻碍学习？<br/>
3、学生必须具有哪些知识、技能准备，才能达成学习目标？</p>

<p>教学过程三问：<br/>
1、重点、难点在哪？<br/>
2、时间该如何分配？<br/>
3、用怎样的策略、方法、媒体开展教学？</p>

<p>学习任务三问：<br/>
1、任务如何设计才能有趣味性和挑战性，促进参与并反馈学习情况？<br/>
2、任务如何设计才有助于学生掌握重点、突破难点？<br/>
3、任务如何设计才能让各环节过渡自然、思路清晰？</p>

<p>课前自查：<br/>
（1）这样的执教思路是否足够清晰?在课堂实施时学生能理解吗?<br/>
（2）我会不会讲得太多?学生会不会思考得太少、动手得太少、体验得太少?<br/>
（3）有给学生思考的余地吗?这样的设计是否会代替学生思考?<br/>
（4）学生上课时会感到愉悦吗?有兴趣吗?<br/>
（5）这样的设计在课堂实施后，学生能否会用所学技术和方法解决实际问题?<br/>
（6）我有没有非常认真地操作过所有的课堂任务?<br/>
（7）学生可能会出现的问题预估到了吗?</p>

<p>课后反思：<br/>
（1）是否完成了预设的教学目标?<br/>
（2）学生上课兴趣怎么样?他们有没有进行真正深入的思考和主动学习?<br/>
（3）课堂出现的哪些问题是自己预设不足而导致的?<br/>
（4）各环节有没有需要改进的地方?<br/>
（5）课堂的结构、任务的设置、时间的分配是否需要调整?<br/>
（6）哪些任务学生没有完成或者做好?原因是什么?<br/>
（7）知识点讲解、语言表述（问题、例子、比喻）等是否简洁、清晰、易懂?</p>

<p>如实记录在博客或者word文档中以备日后教学参考完善。</p>

<p>参考：
以“学”为中心的教学设计实施流程 - 李敬忠的日志 - 网易博客
http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Modify A record of my website DNS]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/01/modify-a-record-of-my-website-dns/"/>
    <updated>2014-12-01T21:28:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/01/modify-a-record-of-my-website-dns</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的Email收到页面发布失败通知，原因是github更新了服务，需要永久性调整服务器IP地址，需要我相应更改DNS。一直没有时间修改，一直也不是特别清楚如何修改，今天终于把这个问题解决了。</p>

<h3>Page build failure</h3>

<p>The page build failed with the following error:</p>

<p>The custom domain for your GitHub Pages site is pointed at an outdated IP address. You must take immediate corrective action to ensure that your site remains available after December 1st, 2014. Additional details can be found at https://github.com/blog/1917-github-pages-legacy-ip-deprecation. For more information, see https://help.github.com/articles/setting-up-a-custom-domain-with-github-pages.</p>

<h3>How do I know if I&#8217;m affected?</h3>

<p><a href="https://github.com/blog/1917-github-pages-legacy-ip-deprecation">GitHub Pages Legacy IP Deprecation · GitHub</a><br/>
The following helps!</p>

<pre><code>On a Windows machine, you'll want to run nslookup your-domain.com and ensure that the output does not include any of the deprecated IP addresses (207.97.227.XXX, 204.232.175.XX, or 199.27.73.XXX).
If you're on a Mac or Linux machine, simply paste this command into a terminal window, replacing your-domain.com with, your site's domain. dig your-domain.com | grep -E '(207.97.227.245|204.232.175.78|199.27.73.133)' || echo "OK". If you see the word "OK", you're all set.
</code></pre>

<h3>Configuring an A record with your DNS provider</h3>

<p><a href="https://help.github.com/articles/tips-for-configuring-an-a-record-with-your-dns-provider/">Tips for configuring an A record with your DNS provider - User Documentation</a></p>

<p>关键信息<br/>
With your DNS provider, create A records that resolve to the following IP addresses:</p>

<pre><code>192.30.252.153
192.30.252.154
</code></pre>

<h3>修改DNS的A记录</h3>

<p>我的域名 - DNSPod<br/>
https://www.dnspod.cn/Domain#zhangchunlei.com</p>

<p>按照新的IP地址添加两条新的A记录，删除原来的A记录即可。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Flash AS3 zip Manual]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/27/flash-as3-zip-manual/"/>
    <updated>2014-11-27T14:48:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/27/flash-as3-zip-manual</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Action Script 3.0 简明手册<br/>
在上机前确保你的flash是cs3或者以上版本，如果是flash8或者以前的版本，下面有些代码会报错。<br/>
变量与常量<br/>
变量有不同的类型，一个变量由变量名和值构成。</p>

<p>var value2:Number = 17;<br/>
const SALES_TAX_RATE:Number = 0.07;</p>

<p>属性<br/>
简单地视为包含在对象中的“子”变量。</p>

<p>square.x = 100;<br/>
square.y = 150;<br/>
square.rotation = triangle.rotation;<br/>
square.scaleX = 1.5;<br/>
square.scaleY = 1.5;<br/>
square.currentFrame<br/>
square.alpha = 30;<br/>
square.height =20;<br/>
square.width =40;<br/>
square.visible =false;</p>

<p>调用方法：变量名-点-属性名<br/>
方法<br/>
方法是指可以由对象执行的操作。</p>

<p>shortFilm.play();<br/>
shortFilm.stop();<br/>
shortFilm.gotoAndStop(1);</p>

<p>某些方法可以执行计算并返回可以像变量一样使用的结果。</p>

<p>var numericData:Number = 9;<br/>
var textData:String = numericData.toString();<br/>
calculatorDisplay.text = numericData.toString();</p>

<p>事件<br/>
本质上，事件就是所发生的、ActionScript 能够识别并可响应的事情。<br/>
在编写执行事件处理时三个重要元素：</p>

<pre><code>事件源：事件实际发生的位置。  
事件：发生的事情。  
响应：事件发生时的执行动作。  
</code></pre>

<p>this.stop();<br/>
function playMovie(event:MouseEvent):void{<br/>
this.play();}</p>

<p>playButton.addEventListener(MouseEvent.CLICK, playMovie);</p>

<p>算数运算符<br/>
+-*/^</p>

<h1>逻辑运算符  </h1>

<p>&amp;&amp;<br/>
||</p>

<p>if (dayOfWeek == &#8220;Wednesday&#8221;){<br/>
takeOutTrash();}</p>

<p>//单行注释<br/>
/<em>多行<br/>
注释<br/>
</em>/</p>

<p>流控制<br/>
函数<br/>
调用函数调用函数</p>

<p>trace(&#8220;Use trace to help debug your script&#8221;);<br/>
var randomNum:Number = Math.random();</p>

<p>var someDate:Date = new Date();<br/>
var dayNum:uint = someDate.getDay();</p>

<p>定义函数</p>

<p>function traceParameter(aParam:String){</p>

<pre><code>trace(aParam);}  
</code></pre>

<p>traceParameter(&#8220;hello&#8221;); // hello</p>

<p>从函数返回值</p>

<p>function doubleNum(baseNum:int):int{</p>

<pre><code>return (baseNum * 2);}  
</code></pre>

<p>function passPrimitives(xParam:int, yParam:int):void{</p>

<pre><code>xParam++;  
yParam++;  
trace(xParam, yParam);  
</code></pre>

<p>}</p>

<p>函数参数</p>

<p>var xValue:int = 10;<br/>
var yValue:int = 15;<br/>
trace(xValue, yValue);// 10 15<br/>
passPrimitives(xValue, yValue); // 11 16<br/>
trace(xValue, yValue);// 10 15</p>

<p>循环</p>

<p>for循环</p>

<p>var i:int;<br/>
for (i = 0; i &lt; 5; i++){<br/>
trace(i);}</p>

<p>for..in</p>

<p>var myObj:Object = {x:20, y:30};<br/>
for (var i:String in myObj){<br/>
trace(i + &#8220;: &#8221; + myObj[i]);<br/>
}<br/>
//output:<br/>
//x: 20<br/>
// y: 30</p>

<p>条件语句</p>

<p>if (x > 0){<br/>
trace(&#8220;x is positive&#8221;);}<br/>
else if (x &lt; 0){<br/>
trace(&#8220;x is negative&#8221;);}<br/>
else{<br/>
trace(&#8220;x is 0&#8221;);}</p>

<p>switch语句</p>

<p>switch(dayNum){<br/>
case 0:trace(&#8220;Sunday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 1:trace(&#8220;Monday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 2:trace(&#8220;Tuesday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 3:trace(&#8220;Wednesday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 4:trace(&#8220;Thursday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 5:trace(&#8220;Friday&#8221;);<br/>
break;<br/>
case 6:trace(&#8220;Saturday&#8221;);<br/>
break;<br/>
default:trace(&#8220;Out of range&#8221;);<br/>
break;<br/>
}</p>

<p>类<br/>
点语法</p>

<p>点运算符 (.) 提供对对象的属性和方法的访问。使用点语法，可以使用后跟点运算符和属性名或方法名的实例名来引用类的属性或方法。以下面的类定义为例：</p>

<p>class DotExample<br/>
{<br/>
public var prop1:String;<br/>
public function method1():void {}<br/>
}</p>

<p>借助于点语法，可以使用在如下代码中创建的实例名来访问 prop1 属性和 method1() 方法：</p>

<p>var myDotEx:DotExample = new DotExample();<br/>
myDotEx.prop1 = &#8220;hello&#8221;;<br/>
myDotEx.method1();</p>

<p>定义包时，可以使用点语法。可以使用点运算符来引用嵌套包。例如，EventDispatcher 类位于一个名为 events 的包中，该包嵌套在名为 flash 的包中。可以使用下面的表达式来引用 events 包：</p>

<p>flash.events</p>

<p>还可以使用此表达式来引用 EventDispatcher 类：</p>

<p>flash.events.EventDispatcher</p>

<p>数组</p>

<p>var names:Array = new Array(&#8220;John&#8221;, &#8220;Jane&#8221;, &#8220;David&#8221;);<br/>
trace(names.length); //output: 3<br/>
trace(names[0]);// output: John<br/>
trace(names[1]); //output: Jane<br/>
trace(names[2]);// output: David</p>

<p>实例教程<br/>
对象的初始化<br/>
1 在主场景中新建一个矩形，全选然后F8转换为元件，命名为box。在第一帧里面尝试加入：<br/>
代码1</p>

<p>box.x = 10;<br/>
box.y = 150;</p>

<p>代码2</p>

<p>box.rotation = triangle.rotation;<br/>
box.scaleX = 1.5;<br/>
box.scaleY = 1.5;</p>

<p>2 把box变成一个骰子，尝试<br/>
代码3</p>

<p>box.currentFrame<br/>
box.alpha = 30;<br/>
box.height =20;<br/>
box.width =40;<br/>
box.visible =false;</p>

<p>3 尝试使用随机函数<br/>
代码4</p>

<p>box.x = this.stage.width<em>Math.random();<br/>
box.y = this.stage.height</em>Math.random();</p>

<p>影片剪辑的控制</p>

<p>box.stop();<br/>
box.play();<br/>
box.gotoAndStop(1);<br/>
box.gotoAndPlay(3);<br/>
box.gotoAndStop(Math.round(6*Math.random()));</p>

<p>播放和定制按钮<br/>
1、制作按钮<br/>
2、给按钮命名为btn<br/>
3、在第一帧添加代码（该实例来自：AS3基础教程实例1 给按钮添加动作 | 且行电子学档: http://www.eportfolios.cn/node/2146）</p>

<p>btn.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnClick);//给btn注册事件帧听器<br/>
btn.addEventListener(MouseEvent.ROLL_OVER,btnRollOver);//注册鼠标放上事件帧听器<br/>
btn.addEventListener(MouseEvent.ROLL_OUT,btnRollOut);//注册鼠标离开事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnClick(e:MouseEvent):void{<br/>
trace(e.currentTarget.name);//trace就是在输出面板里输出内容，这里输出&#8221;btn&#8221;，只有在flash测试的时候才有效<br/>
}</p>

<p>//鼠标放在btn上的事件处理函数<br/>
function btnRollOver(e:MouseEvent):void{<br/>
txt.text=&#8221;鼠标放在了按钮上&#8221;;//给文本框txt的text属性赋值为&#8221;鼠标放在了按钮上&#8221;<br/>
}</p>

<p>//鼠标从btn上离开的事件处理函数<br/>
function btnRollOut(e:MouseEvent):void{<br/>
txt.text=&#8221;鼠标从按钮上离开了&#8221;;<br/>
}</p>

<p>4、添加一个动态文本框，命名为txt<br/>
ctrl+enter测试影片<br/>
修改代码如下：</p>

<p>btn.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnClick);//给btn注册事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnClick(e:MouseEvent):void{<br/>
box.gotoAndStop(Math.round(6*Math.random()));<br/>
}</p>

<p>测试影片，如果成功则再建一个按钮元件，命名为btnPlay,修改代码为：</p>

<p>btn.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnClick);//给btn注册事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnClick(e:MouseEvent):void{<br/>
box.stop();<br/>
}<br/>
btnPlay.addEventListener(MouseEvent.CLICK,btnPlayClick);//给btnPlay注册事件帧听器</p>

<p>//点击事件处理函数<br/>
function btnPlayClick(e:MouseEvent):void{<br/>
box.play();<br/>
}</p>

<p>5、尝试仿照实例让代码与fla源文件分离：<br/>
实例：（AS3基础教程实例1 给按钮添加动作 | 且行电子学档: http://www.eportfolios.cn/node/2146）</p>

<p>本文参考了:<br/>
adobe AS3帮助手册：http://tinyurl.com/7ujc2yp</p>

<p>Flash实例<br/>
简单实例</p>

<pre><code>Flash教程：送给初学者的一点使用技巧_Flash实例教程_IT部落: http://edu.itbulo.com/200711/120855.htm  
立体板-Flash源文件-闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10364.shtml  
放大镜-Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10144.shtml  
卷轴和毛笔写字- Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10342.shtml  
地球旋转-上传：明月老师 Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/10237.shtml  
瀑布-上传：CC851246330 Flash源文件 - 闪吧Flash8: http://www.flash8.net/fla/9515.shtml  
</code></pre>

<p>复杂实例<br/>
ActionScript 3.0的流程控制语法<em>知行网: http://www.zhixing123.cn/Flash/2111.html<br/>
flash actionScript3 处理xml 教程</em>知行网: http://www.zhixing123.cn/Flash/20080.html</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学资源只有会用才显优势]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/13/the-resources-only-help-when-they-are-well-used/"/>
    <updated>2014-11-13T16:54:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/13/the-resources-only-help-when-they-are-well-used</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>花了很长时间找资源，不见得找的得到，找到了不见得资源好，资源好不见得适用，适用不见得会用，会用不见得学习效果好。经过这样的不断地阻挠，寻找有效的资源已经变得不那么重要了，因为即使找到了，也不见得能很好的整合。</p>

<p>教师自己制作的资源往往最有效。教师自己列的资源清单往往最对口。资源不是一天两天积累的，就像蜜蜂采蜜一样，需要有耐心，有恒心，有目标，有意识。</p>

<p>有了资源，教师需要基于资源结合学情，设计出好的学习活动和任务，与特定的内容、目标、学生相切合，任务的设计和活动的组织是其中的关键。</p>

<h2>优质教学视频、动画库：</h2>

<p><a href="http://www.hhmi.org/biointeractive/explore-animations">Explore Animations | HHMI.org</a></p>

<p><a href="http://concord.org/stem-resources">STEM Resource Finder | The Concord Consortium</a></p>

<p><a href="http://phet.colorado.edu/en/simulations/category/new">PhET Simulations</a></p>

<p><a href="http://biologycorner.com/">The Biology Corner</a></p>

<h2>表单</h2>

<p>Biology tools and simulations for teachers &amp; parents.
http://www.cloudetal.com/tools/biology-tools</p>

<p>Biology Labs - OnlineLabs.in - Virtual laboratory simulations for science education
http://onlinelabs.in/biology</p>

<h2>单个资源：</h2>

<p>虚拟显微镜考核
<a href="http://www.udel.edu/biology/ketcham/microscope/scope.html">Visual Microscope</a></p>

<p>制作染色体图谱
<a href="http://learn.genetics.utah.edu/content/chromosomes/karyotype/">Make A Karyotype</a></p>

<p>为什么热带鸟产更少的蛋？
<a href="http://www.mhhe.com/biosci/genbio/tlw3/virtual_labs/lab2/labs/lab2/home.html">Virtual Labs</a></p>

<p>光合作用
<a href="http://www.science.smith.edu/departments/Biology/Bio231/default.html">Bio 231 Cell Biology Laboratory Home Page</a></p>

<p>果蝇杂交模拟实验
<a href="http://i-biology.net/ibdpbio/04-genetics-and-genetic-engineering/drosophilab/">DrosophiLab | i-Biology</a></p>

<p>传统育种与现代育种
<a href="http://www.pbs.org/wgbh/harvest/engineer/">PBS - harvest of fear: engineer a crop (hot science)</a></p>

<p>工业黑化<br/>
<a href="http://biologycorner.com/worksheets/pepperedmoth.html">Peppered Moth Simulation</a><br/>
这个网站有很多不错的整合信息技术的教案</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[怎样才是一堂好课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/08/what-does-a-good-lesson-look-like/"/>
    <updated>2014-11-08T17:42:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/08/what-does-a-good-lesson-look-like</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>好课的标准不一而同，有的教师根据自己的感受来评判。上完课，如果进行的非常流畅、痛快淋漓，就认为是一堂好课。有的教师根据学生的反应来判断，如果学生注意力集中、参与度高、回答准确，就认为是一堂好课。有人认为这些都靠不住，最终还要看学生的考试成绩如何，中小学校长尤其如此。那么，究竟怎样的一堂课才是一堂好课呢？是靠教师的自我感觉，还是看学生的课堂表现，还是看评价。显然，这些都是证据，但又都不能单独说明问题，因此需要相互佐证，甚至收集更多的信息才能说明问题。</p>

<p>但是如果站在教师的角度，营造怎样的课堂是学生喜欢的、是有助于学生学习的，却并不难于回答。比如有研究表明学生喜欢受到尊重的、有趣的、有幽默感的课堂。而能够提升学生学业能力的教师品质则包括：明晰、多样、有激情、不苛责、任务驱动、非灌输式教学。略微总结一下，好课应该是这样的：<br/>
1 氛围应该是活跃的，必须要有笑声</p>

<p>2 任务必须要有趣味、有挑战、有意义</p>

<p>3 学生必须不应受到威胁，而应受到尊重和关注</p>

<p>4 教学过程必须要明晰、多样、自然、有激情、非灌输式的</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[本科生做教育科研的常见问题与对策]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/05/common-problems-in-college-students-thesises/"/>
    <updated>2014-11-05T17:06:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/05/common-problems-in-college-students-thesises</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1 研究问题不清晰（没头没脑的研究）<br/>
用一个或两个问句来表述你的研究问题<br/>
这些问题能引出可检测的假设</p>

<p>2 研究题目过大（大帽子研究）<br/>
缩小研究的范畴<br/>
限定研究对象<br/>
限定研究的方式和方法</p>

<p>3 缺乏实证（跛脚的研究）<br/>
梳理其他研究者的证据<br/>
使用现有的数据库<br/>
案例研究的证据（观察、访谈、作品）<br/>
准实验研究的证据（量表）<br/>
直接的文本（比如教材、学生作业）</p>

<p>3.1 样本选取不合适<br/>
考虑样本的代表性（想一想选取的样本是否典型，能都代表多大的范围）<br/>
考虑研究方法的特点（比如个案研究更适于目的抽样，而大规模的调查研究更适于随机抽样）</p>

<p>3.2 对数据的分析和挖掘不够<br/>
调查前就明确要分析的方法<br/>
增加统计分析的知识<br/>
找人帮助分析</p>

<p>4 证据或数据与结论不相符（头重脚轻的研究）<br/>
要理清研究的思路和逻辑链<br/>
一定要针对研究问题去收集数据<br/>
基于证据或数据下合适的结论，避免按照主观意愿下过大过空的结论</p>

<p>5 缺乏理论基础或者比较框架（没有根底的研究）<br/>
做好前期的文献工作，找到相关研究的理论基础或框架或者研究方法论<br/>
根据自己的研究主题和目的，选择并明确自己的理论依据或分析框架<br/>
阐明自己研究背后暗含的理论假设或基础</p>

<p>科学教育研究不同境界：<br/>
0 没证据，乱说话；<br/>
1 有数据，没结论；<br/>
2 有数据，有结论，没新意；<br/>
3 有数据，有结论，有新意；<br/>
4 有数据，有结论，有创新，意义重大。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何听课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/27/how-to-observe-a-lesson/"/>
    <updated>2014-10-27T17:50:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/27/how-to-observe-a-lesson</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>问题的缘起</h2>

<p>一次和师范生聊天，聊起了听课，我问：你们见习了几个星期，都在听课的过程中学到了什么？出乎我的意料，从发言中我感觉到同学们似乎并不知道如何听课？他们关注的是上课的教师是否有激情，学生是否活跃或者睡觉。但是，为什么有的课上的好，有的课上的不好，却说不太好。一句话，同学们还是停留在感性的观察，缺乏理性的分析和思考，缺乏对课堂有针对性的观察和琢磨，这样学生很难充有更多的收获，而使得听课成为走过场，走过了就忘记了，没留下半点踪影。</p>

<h2>如何听课</h2>

<p>那么听课到底怎么听呢？用耳朵听。当然还还要用眼睛看。更重要的是要用手记录和用大脑去思考。有思考才会有学习，有思考才会有针对性的听和看，才会带着问题去听，带着目的去听。那么，究竟应该听什么，看什么，记什么，思考什么呢？</p>

<p>在我看来教学就是教师帮助学生建立连接的过程。一节课有若干个内容，教师需要想办法把这些内容首先联系起来，这样就有了问题串或者教学主线。接下来还要想方设法把每个内容与学生联系起来，联系学生已有的知识、生活经验以及兴趣特点，尝试把每个内容用学生听得懂的方式表述，用学生看的懂的方式表征，用学生做得会的方式设计活动。这样教师就把学生与内容联系起来了，学生也能将自己的已有知识与新知识联系起来，这样才能学会。这也许就是我的教学观，它反过来指引我如何观摩课堂。</p>

<p>听同样一节课，每个人的收获都是不一样的，这取决于不同人的思维框架和听课目的。对于师范生来讲，听课主要是一个学习的过程，而不是对足主讲教师评头论足的过程，因此师范生听课是通过别人的直接经验来学习的过程。所以应该时时刻刻都思考，这个老师要完成什么样的任务？他是如何完成的？遇到了什么问题？他是如何解决的？效果如何？为什么会有这样的效果？如果换成是我会怎么办？该主讲教师哪些设问、例子、比喻、活动设计是应该学习和牢记的？哪些行为、讲解、应对是要避免的。这样听课，才能真正进入角色，而不是做一个不思考的看客。</p>

<p>一节课，虽然仅仅有40分钟，但是有研究表明，教师会在这短短的时间里做出上百个决策，因此对于听课者也往往只能从某一两个方面去观摩、记录和分析，而不是观察所有的细节。那么可以选择哪些角度呢？</p>

<p>（1）师生对话<br/>
如果有录音的话，可以分析教师讲了多上时间，学生发言占据多长时间。教师的设问，是自问自答还是学生回答，是封闭性问题还是开放性问题，是教师最后给出答案还是学生讨论或辩论得出答案，教师给学生的反馈是具体的还是抽象的，是鼓励的还是批评的。教师的语言是否精炼、清晰、科学准确、鲜活。等等。</p>

<p>（2）师生互动方式和范围<br/>
教师的活动范围是怎样的？教师经常与哪些学生互动？教师与学生的互动是否有针对性和和合理？</p>

<p>（3）问题串设计和内容过度<br/>
这堂课的逻辑线索是什么？教师是如何通过问题串或者比喻把内容穿起来的？过度的是否自然而然？设计的问题是否是本节内容的核心内容？师生花费在不同问题的时间是否合理？</p>

<p>（4）学生的注意力和互动情况<br/>
有多少学生与教师有目光交流？有多少学生不专心或者干别的？哪些学生的行为可能会影响其他学生的学习？教师是如何应对这些情况的？教师是否设计了学生与学生之间的互动？是基于什么样的任务或者情境？是否合理？哪些互动是教师未设计但却发生了？应该如何利用这样的互动？</p>

<p>（5）教师对课堂氛围的调节<br/>
在课堂的开头、中间、结尾教师都是如何调节学习氛围的？使用了哪些技巧？课堂是放松的还是紧张的？是活泼的还是压抑的？是否有师生共同的欢笑？要知道，放松状态下的警觉是学习发生的最好契机。</p>

<p>（6）教师的肢体语言<br/>
不同的教师，其教学风格各异。有的教师特别善用肢体语言，而且是自然的表露，一个轻抚又或者是一个点头微笑，让人觉得亲切而尊敬。除了基本的指示等，还有的老师会巧妙的借用自己身体辅助学生的理解。比如讲到主动运输的时候，一位老教师把自己类别为载体，把过道比作细胞膜，然后就开始了“主动运输”货物的过程，铅笔、橡皮、小刀，不同的手型运输不同的货物，一个一个通过教师的运输到达了另一侧。快速的运转工作让教师自己也出了汗，教师总结到：“这的确是一个耗能的过程，这么一会我汗都出来了”。</p>

<p>听课其实还有很多方面可以关注，这里不可能一一列举。无论是对于听课者还是授课者而言，一般只会选择性的着重分析和关注其中的一两个方面，新教师作为听课者，其关注和分析是为了学习、模仿、思考。如果新教师作为授课者，其实也可以有意识的选择自己急需改善的方面让研究者或者经验教师进行系统的记录和分析，从而基于数据和事实，更快更好的诊断和解决自己在教学上遇到的问题，快速的成长为专家教师。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那个什么教案，真的有必要写吗？]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/23/why-lesson-plan/"/>
    <updated>2014-10-23T21:43:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/23/why-lesson-plan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我第一年当高中生物学教师的时候，也曾经有这样的困惑。因为当时，新教师写教案是要检查盖章的，所以有的时候让人误以为是写给别人看的，教学目标设计、学生分析等常规项目，老师们也多是从教参和网络上其他优秀教案“借”来的，只是再针对自己班级的实际情况增增减减罢了。写教案变成了抄教案，不是为自己的教学服务的，到变成了应付检查的，这就是所谓的写教案的异化吧。于是才有此问，写教案真的必要吗？</p>

<p>在新课程暑期研修交流的时候，有教师也提出了这样的疑问——写教案真的必要吗？我记得，但是刘恩山老师的回答是有必要，新教师应该对自己的教学做好充分的准备，可以写电子的教案作为一种记录和备份，这样下一年可以回顾上一年的教学情况，然后只需要在它的基础上做进一步的完善和调整即可。这样既可以避免重复的工作，也是一种记录和积累，对于教师的专业成长非常有好处。</p>

<p>在我看来，写教案是否必要，关键在于写什么、怎样写。应该明确教案首先是写给自己的，就像我写博客一样，也是写给自己的，是对自己思想的记录和知识的管理。写教案有3方面的作用，首先它是一种记录和积累，是对自己内容理解、教学思路、活动创意和实施效果的一种记录，它是今后教学革新和优化的基础。其次，它是一种思考和反思，之所以把教学活动的设计落到笔端，其目的是进一步理清思路、明确重点，而不是稀里糊涂的，课堂教学是一项目的性特别强的活动，它需要在有限的时间内最大取得效果，教案就是活动的蓝本，建筑的蓝图，它是教学有序高效开展的重要保证之一。最后它还也是一种分享和表达，教师的教学智慧通过教案得以表现和传播，教师的教学困难因教案得到解决，一句话，它是教师专业知识的重要载体和交流途径。所以，写教案必要吗，当然必要，真的问题应该是怎么写教案。</p>

<p>新教师第一轮，应该认认真真的、老老实实的写教案，不取巧，写电子版的教案，以备后用。一轮下来，把自己的创意、想法、实践、问题都写下来，会非常有收获，第二轮也会轻松不少，而且是站在原有的基础上再优化的，起点就高了一截，也可以避免机械的重复。</p>

<p>那么究竟改写详案还是写简案呢？或者哪些该详写，哪些该略写呢？其实，这要依人而定。假如，一个对内容不熟悉，或者语言表达能力差的老师，是可以通过写详案来帮助自己克服这些困难的，这样在课堂上可以表达更好些、更有自信些。详案的另外一个好处在于可以精炼自己的语言，一节课一共就40分钟，精炼的设问、讲解、总结才能讲完，也才能让学生更容易消化理解，有一位有20多年教龄的专家教师还坚持写详案，锤炼自己的语言，特别是问题的表述和比喻的陈述，让我尤为钦佩。对于新或者准教师，如果能把一节课的关键性问题、例子、总结详细写出来，就非常有帮助，因为这些东西是你肯定要用的，有准备和现场发挥还是有差距的，这至少可以保证这节发挥的不至于太差。教案中常规性的项目，第一次就好好的写好，因为这些东西变化不会太大，后面只需要做微调就可以重复使用（电子教案的优势所在）。教学活动则可以把关键性的描述和要点写好即可，不必要提前就把师生所有的问答设计好，这是不现实的，学生的答案是很难预想到的，但是可以对学生答案的可能归类有一个预期就够了，便于教师总结和引出新的议题。完成的教案除了蓝图之外，还应该有实施情况的记录和教学反思，可以反思目标的设定，可以反思目标的达成，也可以反思学习任务的设计和教学活动的过程，甚至具体到某个问题、某个例子、某个资源，效果好的要记录，以后继续用，效果不好的也要记录，分析原因，改造或者丢掉。没有这样的一个尝试、反思、调整、再尝试的过程，优秀教师是成长不起来的。</p>

<p>路漫漫其修远兮，我将上下而求索。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[提高网页加载速度]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/06/improving-the-loading-speed-of-this-blog/"/>
    <updated>2014-10-06T15:42:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/06/improving-the-loading-speed-of-this-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>维护计划</h3>

<pre><code>此外还打算将主页进行调整  
</code></pre>

<h3>Octopress维护记录</h3>

<p>2012-12-27</p>

<pre><code>目前使用editplus的自动完成功能,"space+j+space"代替了双空格回车
将tag放入到了about页面  
</code></pre>

<p>2014-09-30</p>

<pre><code>去除google twitter等不容打开的服务插件(config.yml)，unable了google translate（includes/head.html 注释掉了gt），并且在config.yml并未加载相应的页面了。  
通过编辑/source/_includes/custom/head.html,注销掉google webfonts  
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress的markdown语法]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/octopress-tips/"/>
    <updated>2014-10-05T19:37:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/octopress-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>markdown语法示例</h3>

<p>句子的尾部输入两个空格然后回车就可以断行 <br/>
句首加>进行引用，使用>>进行层级引用 <br/>
句首使用设定标题<br/>
<code>###Title 1</code></p>

<p>插入图片代码：</p>

<pre><code>![Alt text](images\bird_32_gray.png)</code></pre>


<p></p>

<p>如何实现页内跳转
设定锚代码如下：<br/>
<code><a id="1">[1]</a></code></p>

<p>正文中引用<a href="#1">1</a>代码：
<code>见参考文献<a href="#1">1</a></code></p>

<p>More<br/>
<code><!--more--></code></p>

<h3>Video Example</h3>

<p><video width='640' height='320' preload='none' controls poster=' http://s3.imathis.com/video/zero-to-fancy-buttons.png'><source src='http://s3.imathis.com/video/zero-to-fancy-buttons.mp4' type='video/mp4; codecs="avc1.42E01E, mp4a.40.2"'/></video></p>

<h3>Flash example</h3>

<object 
codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/
cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0" 
width="468" height="60" 
 id="mymoviename"> 
<param name="movie"  

value="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" /> 
<param name="quality" value="high" /> 
<param name="bgcolor" value="#ffffff" /> 

<embed src="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" quality="high" bgcolor="#ffffff"
width="468" height="60" 
name="mymoviename" align="" type="application/x-shockwave-flash" 
pluginspage="http://www.macromedia.com/go/getflashplayer"> 
</embed> 
</object>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[尿从哪里来]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/where-does-urine-come-from/"/>
    <updated>2014-10-05T09:03:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/where-does-urine-come-from</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小孩为什么会尿床、尿裤子？<br/>
小的时候，孩子经常会尿床，或者把裤子尿湿，其实任何人都会，但是随着年龄的增长，就不会了。大家知道为什么吗？原来尿液是储存在一个像袋子的器官中，大家知道是什么器官吗？这个器官叫膀胱。膀胱充满尿液后，就会发送信号到脊髓，脊髓收到信号后，如果没有大脑高级中枢的控制，就会自动舒展尿道括约肌，打开尿道、排除小便。由于小孩子的控制排尿的大脑高级中枢还没有发育完全，因此经常会无意识小便，等这个高级中枢发育好了，就可以更好的控制自己的排尿活动了。</p>

<p>尿的成分是什么？人为什么要尿尿呢？哪些因素会影响尿量的多少？<br/>
人体是有很多的细胞组成的，这些细胞在进行正常生命活动的时候，一方面需要养料，另外一方面还有排除废物。大家都知道细胞都会排除那些废物吗？这些废物又是如何排除的呢?这些废物包括：二氧化碳、水分、盐分、尿素等。其中很多的水分、多余的盐分和全部的尿素都是通过尿液排除体外的。天气、饮食、运动、疾病都会影响尿量的多少和成分。</p>

<p>那么尿液是怎么形成的呢？什么样的结构能够有效完成这个过程？</p>

<p>大家觉得膀胱里的尿液来自哪里？<br/>
学生表达自己关于尿液最终来源的看法。</p>

<p>什么样的结构能够有效完成这个过程？<br/>
利用动画探查相关的器官构造和尿液形成过程。肾脏的结构、肾单位、肾小管的重吸收作用。</p>

<object 
codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/
cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0" 
width="468" height="60" 
 id="mymoviename"> 
<param name="movie"  

value="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" /> 
<param name="quality" value="high" /> 
<param name="bgcolor" value="#ffffff" /> 

<embed src="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" quality="high" bgcolor="#ffffff"
width="468" height="60" 
name="mymoviename" align="" type="application/x-shockwave-flash" 
pluginspage="http://www.macromedia.com/go/getflashplayer"> 
</embed> 
</object>


<p>对物质的过滤是如何实现的？<br/>
深入的概念学习：不同大小的分子通过半透膜的规律。<br/>
<a href="http://lab.concord.org/embeddable.html#interactives/sam/diffusion/4-semipermeable.json">Lab Interactive: Diffusion Across a Semipermeable Membrane</a></p>

<p>当正常的器官组织收到了损害，会导致什么样的疾病？<br/>
糖尿是由于原尿中的糖分不能得到正常的重吸收。<br/>
蛋白尿是由于血液中蛋白质没有得到有效的过滤。<br/>
肾脏移植手术过程中为了让人体产生的废物得到排除，并且保留血液原有的营养物质，需要对病人的血液进行透析。按照你的猜测，透析的过程可能会是怎样的？</p>

<p>带领学生进行总结：<br/>
我们今天都学了什么？<br/>
这些知识让你对生活有了哪些新的理解？<br/>
你的学习方法和学习内容应该做哪些调整，才能更好的掌握这部分内容？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于学习的7大认识误区]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/30/myths-about-learning/"/>
    <updated>2014-09-30T11:45:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/30/myths-about-learning</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文翻译自：<a href="http://www.independentcurriculum.org/index.php/icg/index/myths">Independent Curriculum Group:Myths About Learning</a></p>

<p>Will Rogers曾经说过：造成伤害的不是哪些人们不知道的东西，而恰恰是他们自认为知道但却错误的东西。我们所有人，教师、家长还有学生，基于原来学校经验的学习观已经过时了。现代脑科学已经帮助我们转向了正确的方向。</p>

<p>下面是关于学习的7大认识误区：</p>

<ol>
<li><p>基本事实一定要先于深层学习<br/>
这句话，翻译过来就是“学生必须先做无聊的事，然后才能做有趣的事。” 或者“学生必须先记忆，然后才能思考。”实际上，在吸引人的、自我主导的学习情境中，学生才最容易达成对基本事实的持久掌握。</p></li>
<li><p>严格的教育意味着教师讲授<br/>
教师有知识要传授，当是实际上，只有当学生交谈、创造和应用知识于项目时，持久的学习才更可能发生。教师的艺术在于为学生的发现构建路径。</p></li>
<li><p>讲了就等于教了<br/>
教师经常会被这样的想法误导，如果一个概念他们在课上讲了，学生就学会了。而实际上，学生最多只是获得一些初步的想法，而且这些想法很快会被忘掉——如果不通过学生为中心的活动加以巩固。</p></li>
<li><p>依据学生的兴趣教学就等于降低要求<br/>
假如一个人能看到一个学生的大脑内部活动的话，大脑的环路是会对新知识做出反应。因为新的学习永远需要建立在电脑已有的基础之上，教师必须将课堂教学与学生已知相关联。如果教师不能做到这点，无论是源于无知又或者对所谓严谨的片面追求，其本质上都只是在刁难一个生命存在。</p></li>
<li><p>加速就意味着严格<br/>
有些学校加快好生的学习进度，这样他们可以学习更多的内容。而独立课程团队学校则会更多的让学生在重要主题上深入钻研。因为深层知识会为他们今后的学习奠定坚实的基础。</p></li>
<li><p>安静的课堂才是好课堂<br/>
学生静静的坐着，可能只是在走神，即使不是立刻，15分钟后也会。一个嘈杂的课堂，如果在适当的控制下，实际上是包含了更多积极参与的学生的声音。</p></li>
<li><p>传统的学校教育为学生生活做准备<br/>
然而，听教师讲课和为考试而学习与现实工作和生活一点关系也没有。在现实生活工作中，人们进行的是创造、管理、评判、交流和合作。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cognitive Apprenticeship]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/22/cognitive-apprenticeship/"/>
    <updated>2014-09-22T13:11:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/22/cognitive-apprenticeship</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sawyer, R. (2006). The Cambridge handbook of the learning sciences. (R. K. Sawyer, Ed.). Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511816833</p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/Mscare.png" alt="Cognitive Apprenticeship" /></p>

<p>Method(Mscare):<br/>
Ways to promote the development of expertise<br/>
*  Modeling: teacher performs a task so students can observe<br/>
*  Scaffolding: teacher provides supports to help the student perform a task<br/>
*  Coaching: teacher observes and facilitates while students perform a task<br/>
*  Articulation: teacher encourages students to verbalize their knowledge and thinking<br/>
*  Reflection: teacher enables students to compare their performance with others<br/>
*  Exploration: teacher invites students to pose and solve their own problems</p>

<p>认知性学徒机制在网络社区甚至大学的学习实践中非常值得关注。在学习活动设计时，也应该遵循和利用上图所提到的步骤和原则。</p>

<p>比如这个表格所提到的内容、方法、次序和社区，在学习活动设计的时候就可以好好加以参照。</p>

<p>例如对于教学设计的学习：<br/>
一、内容<br/>
专业知识：前端分析（学习内容、学习者、学习需要）、教学目标设定和表述、设计教学思路和过程落实重难点、学习成果的评价设计、在具体教学情境下实施并优化。<br/>
一般性学习策略： 阅读材料、观察教学录像、见习、与专家教师交流、与同学相互交流、尝试设计和实施教学活动、自我反思。<br/>
控制策略：制定学习目标和学习计划、记录学习进度、提前准备、主动参与、主动寻求帮助、反思和总结、树立更有挑战的学习目标、掌控时间。<br/>
学习方法：通过反复强化练习口语以心理素质、通过优秀设计和教学视频找到自己的短板并模仿和创新、通过与专家教师的交流了解教学设计背后的思考和专家教师的思考和工作模式、通过微格训练锻炼基本的教学技能、通过阅读文献了解学生前科学概念研究成果、通过网络搜索查找教学素材和科学史内容。</p>

<p>二、方法<br/>
教师演示或者观看专家教师课堂录像<br/>
作为助教与一线教师共同授课或者分析课后作业<br/>
教师对师范生的学习活动组织的具体环节和过程进行校正和点评<br/>
指导老师帮助师范生理清自己的教学思路、活动和活动意图<br/>
鼓励师范生与其他师范生或者指导老师的教学做比较（目标、课堂气氛、教学技巧、学习效果等）<br/>
指导教师鼓励师范生思考和解决自己教学中遇到的问题</p>

<p>三、次序<br/>
教学设计任务应该：<br/>
由简单到复杂（观看视频、分析教学线索和设计意图、了解学生、分析内容、设计和表述教学目标、设计思路、收集素材、设计过程、学习效果评价的设计、评课、设计完整的一堂课、说课）<br/>
由一般情境到多种情境（初中、高中；农村、城市；普通、重点；传统、创新）<br/>
由总体概括到具体任务</p>

<p>四、社区<br/>
实际到中学去，看一看、相一想、试一试<br/>
建立网络分享、互助、活动学习社区<br/>
建立与一线教师和专家教师的专业对话<br/>
建立见习、实习的基地和教学训练的小组活动常规<br/>
激励内部动机，向着专家教师努力<br/>
学会集体合作、树立并完成更有挑战性的目标</p>

<p>对于此书感兴趣的人，其目录如下：<br/>
Contents</p>

<ol>
<li>Introduction: The New Science of Learning 1<br/>
R. Keith Sawyer</li>
</ol>


<p>part i<br/>
FOUNDATIONS<br/>
2 . Foundations and Opportunities for an Interdisciplinary Science of Learning 19<br/>
John D. Bransford, Brigid Barron, Roy D. Pea, Andrew Meltzoff, Patricia Kuhl, Philip Bell, Reed Stevens, Daniel L. Schwartz, Nancy Vye, Byron Reeves, Jeremy Roschelle, and Nora H. Sabelli<br/>
3. Constructionism 35<br/>
Yasmin B. Kafai<br/>
4. Cognitive Apprenticeship 47<br/>
Allan Collins<br/>
5. Cognitive Tutors: Technology Bringing Learning Sciences<br/>
to the Classroom 61<br/>
Kenneth R. Koedinger and Albert Corbett<br/>
6. Learning in Activity 79<br/>
James G. Greeno<br/>
7. Knowledge Building: Theory, Pedagogy, and Technology 97<br/>
Marlene Scardamalia and Carl Bereiter</p>

<p>part ii<br/>
METHODOLOGIES<br/>
8. Learner-Centered Design: Reflections on the Past and Directions for the Future 119<br/>
Chris Quintana, Namsoo Shin, Cathleen Norris, and Elliot Soloway<br/>
9. The Evolution of Design Studies as Methodology 135<br/>
Jere Confrey<br/>
10. Design-Based Research: A Methodological Toolkit for the Learning Scientist 153<br/>
Sasha Barab<br/>
11. Guiding Inquiry-Based Math Learning 171<br/>
Paul Cobb and Kay McClain<br/>
12 . Analyzing Collaborative Discourse 187<br/>
R. Keith Sawyer<br/>
13. Assessing for Deep Understanding 205<br/>
Sharon M. Carver</p>

<p>part iii<br/>
THE NATURE OF KNOWLEDGE<br/>
14. Case-Based Reasoning 225<br/>
Janet L. Kolodner<br/>
15. The Knowledge Integration Perspective on Learning and Instruction 243<br/>
Marcia C. Linn<br/>
16. A History of Conceptual Change Research: Threads and Fault Lines 265<br/>
Andrea A. diSessa<br/>
17. Spatial Representations and Imagery in Learning 283<br/>
Daniel L. Schwartz and Julie Heiser<br/>
18. Literacy and the Learning Sciences 299<br/>
Annemarie Sullivan Palincsar and Barbara G. Ladewski</p>

<p>part iv<br/>
MAKING KNOWLEDGE VISIBLE<br/>
19. Project-Based Learning 317<br/>
Joseph S. Krajcik and Phyllis C. Blumenfeld<br/>
20. Making Authentic Practices Accessible to Learners: Design Challenges and Strategies 335<br/>
Daniel C. Edelson and Brian J. Reiser<br/>
21. BioKIDS: An Animated Conversation on the Development of Curricular Activity Structures for Inquiry Science 355<br/>
Nancy Butler Songer<br/>
22. Cultivating Model-Based Reasoning in Science Education 371<br/>
Richard Lehrer and Leona Schauble<br/>
23. Exploring Mathematics Through Construction and Collaboration 389<br/>
Richard Noss and Celia Hoyles</p>

<p>part v<br/>
LEARNING TOGETHER<br/>
24. Computer-Supported Collaborative Learning 409<br/>
Gerry Stahl, Timothy Koschmann, and Daniel D. Suthers<br/>
25. WILD for Learning: Interacting Through New Computing Devices Anytime, Anywhere 427<br/>
Roy D. Pea and Heidy Maldonado<br/>
26. Arguing to Learn 443<br/>
Jerry Andriessen<br/>
27. Learning in Online Communities 461<br/>
Amy Bruckman<br/>
part vi<br/>
LEARNING ENVIRONMENTS<br/>
28. Motivation and Cognitive Engagement in Learning Environments 475<br/>
Phyllis C. Blumenfeld, Toni M. Kempler, and Joseph S. Krajcik<br/>
29. Learning as a Cultural Process: Achieving Equity Through Diversity 489<br/>
Na’ilah Suad Nasir, Ann S. Rosebery, Beth Warren, and Carol D. Lee<br/>
30. Prospects for Transforming Schools with Technology- Supported Assessment 505<br/>
Barbara Means<br/>
31. Internet Use in Schools: Promise and Problems 521<br/>
Janet Ward Schofield<br/>
32. Teacher Learning Research and the Learning Sciences 535<br/>
Barry J. Fishman and Elizabeth A. Davis<br/>
33. Scaling Up: Evolving Innovations Beyond Ideal Settings to Challenging Contexts of Practice 551<br/>
Chris Dede<br/>
34. Conclusion: The Schools of the Future 567<br/>
R. Keith Sawyer</p>

<p>Afterword: After How Comes What 581<br/>
Seymour Papert<br/>
Epilogue: The Fundamental Issue in the Learning Sciences 587<br/>
Roger C. Schank<br/>
Author Index 593<br/>
Subject Index</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
