<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 博弈论 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/博弈论/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2018-10-06T11:51:16+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[博弈论中3种典型博弈]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/19/game-theory-examples/"/>
    <updated>2018-07-19T11:50:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/07/19/game-theory-examples</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.零和博弈</p>

<p>零和博弈（zero-sum game），又称零和游戏，与非零和博弈相对，是博弈论的一个概念，属非合作博弈。指参与博弈的各方，在严格竞争下，一方的收益必然意味着另一方的损失，博弈各方的收益和损失相加总和永远为“零”，双方不存在合作的可能。</p>

<p>也可以说：自己的幸福是建立在他人的痛苦之上的，二者的大小完全相等，因而双方都想尽一切办法以实现“损人利己”。零和博弈的结果是一方吃掉另一方，一方的所得正是另一方的所失，整个社会的利益并不会因此而增加一分。</p>

<p>来自：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9B%B6%E5%92%8C%E5%8D%9A%E5%BC%88">百度百科词条-零和博弈</a></p>

<p>2.正和博弈</p>

<p>正和博弈亦称为合作博弈，是指博弈双方的利益都有所增加，或者至少是一方的利益增加，而另一方的利益不受损害，因而整个社会的利益有所增加。</p>

<p>合作博弈采取的是一种合作的方式，或者说是一种妥协。妥协其所以能够增进妥协双方的利益以及整个社会的利益，就是因为合作博弈能够产生一种合作剩余。这种剩余就是从这种关系和方式中产生出来的，且以此为限。至于合作剩余在博弈各方之间如何分配，取决于博弈各方的力量对比和技巧运用。因此，妥协必须经过博弈各方的讨价还价，达成共识，进行合作。在这里，合作剩余的分配既是妥协的结果，又是达成妥协的条件。</p>

<p>来自：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%AD%A3%E5%92%8C%E5%8D%9A%E5%BC%88">百度百科词条-正和博弈</a></p>

<p>3.负和博弈</p>

<p>负和博弈，是指双方冲突和斗争的结果，是所得小于所失，就是我们通常所说的其结果的总和为负数。它既包括一种两败俱伤的情况，这种情况下结果双方都有不同程度的损失；他也包括另一种“胜者”取得的利益小于“败者”承受的损失的博弈。</p>

<p>兄弟相争
比如在生活，兄弟姐妹之间相互间的争东西，其结果就很容易形成这种两败俱伤。一对双胞胎兄弟，妈妈给她们俩人买了两个玩具，一个是神材魁梧、穿着金属外壳的变形金刚，一个是会自动说话的玩具娃娃，看到那个变形金刚，兄弟俩人同时都喜欢上了，而都讨厌那个玩具娃娃，他们一致认为，玩具娃娃这类玩具是女孩子玩的，所以，他们两个人都想独自占有那个魁梧的变形金刚，于是矛盾便出现了，哥哥想要这个变形金刚，弟弟偏不让，弟弟也想独占，哥哥偏不同意，于是，干脆把变形金刚扔掉，谁都别想要。</p>

<p>“负和博奕”之于价格波动
市场“负和博奕”的性质在价格波动特征上有充分的体现。以道氏理论为例，道氏理论将价格波动分三个级别：主要（原始）趋势、次级（逆向、反复）趋势、日常（短期）波动。撇开道氏理论的具体实践问题，结合上文论述，可以进一步推断：主要趋势是证券期货市场投资人获利的主要基础，次级趋势和日常波动则是证券期货市场存在及正常运转的基础。次级趋势的主要市场功能是隐蔽主要趋势，使市场走向的真正意图不被大多数人所觉察，并使大多数人在大多数时候被次级趋势所误导，从而作出错误的决策。日常波动的主要市场功能是使操作盈利看起来很容易，以诱使一批又一批的投资人不断为市场注入资金，从而保证市场的延续和长盛不衰。次级移动和日常波动具体来说，就是以大量的市场假象的方式使投资人错误地进场，同时在投资人正确进场后使投资人错误地离场。次级趋势隐蔽主要趋势及日常波动诱资入市的市场功能，从根本上保证了只有少数人成为赢家，最终使以“负和博奕”为特征的投资游戏规则得以维护。</p>

<p>来自：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%B4%9F%E5%92%8C%E5%8D%9A%E5%BC%88">百度百科词条-负和博奕</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
