<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 教学设计 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/教学设计/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2019-01-29T10:07:29+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[孟德尔遗传定律是如何发现的]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2016/03/31/how-mendel-discover-genetic-rules/"/>
    <updated>2016-03-31T15:32:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2016/03/31/how-mendel-discover-genetic-rules</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>平时教学中，我们的科学学习与实践往往相脱离，表现为知而不行、行而不知、知行不一。</p>

<p>比如老师过于强调所传授科学知识的对与错，而忽略知识发现和发展的过程。同时对于科学思维与实践的关注也不够。那么，如何在教学中给学生提供学习机会，发展学生科学思维与实践能力呢？</p>

<p>我们以孟德尔分离定律为例，平常教学我们注重讲清楚豌豆作为实验材料的优点、以及孟德尔一对相对性状豌豆杂交实验过程、结果以及孟德尔提出的解释和测交验证。我们在意的是学生能否能记住分离定律内容并应用其来解题、是否会写遗传图解。但是，我们对于孟德尔为什么要做这个实验、如何提出自己的假说并恰当运用科学实践方法验证自己的假说这些重要的问题，关注的还不过。</p>

<p>那么，我们是否可以让学生踏着孟德尔的脚步一起来经历分离定律的发现之旅呢？</p>

<ol>
<li><p>为什么要做植物杂交实验？<br/>
孟德尔做杂交实验是为了找出遗传的规律。找到遗传的规律就可以培育出优良的品种。比如多产的作物或者具有优质羊毛的山羊。在当时有一些流行的遗传观念，比如融合遗传，单亲遗传等。当时很少有做实验对这些观念进行严肃的检验。孟德尔不同，他亲手做了很多植物杂交的实验，其中豌豆杂交实验最为成功。</p></li>
<li><p>为什么选择豌豆？<br/>
在生物学研究中，选择恰当的实验材料是成功的第一步。孟德尔选择豌豆，主要有如下原因：<br/>
1 豌豆闭花传粉，自花授粉，很容易获得纯种。<br/>
2 豌豆有易于区分的相对性状，比如植株的高矮，籽粒的圆皱。<br/>
3 豌豆杂交实验容易实施，并且实验周期也较短。</p></li>
<li><p>如何做杂交实验？<br/>
首先孟德尔建立了自己实验纯种品系，纯种高茎，纯种矮茎。选用纯种并只观察一对相对性状可以让影响因素尽可能简化。</p></li>
</ol>


<p>因为纯种只会延续原有性状，并不能观察到更多新的遗传现象。于是孟德尔对两个品种的豌豆进行杂交。结果F1全部为高茎。这个结果支持融合遗传的假说吗？不支持。那么这个结果支持单亲遗传假说吗？还不确定。假如单亲遗传假说成立，那么将父本和母本的品系对调，结果肯定不一样。于是他又做了反交实验，结果F1还全部是高茎。因此，这个结果也不支持单亲遗传假说。</p>

<p>孟德尔在思考这个结果该怎么解释呢？为什么只出现了高茎没有矮茎呢？这个高茎和亲本中的高茎一样吗？如何检验呢？</p>

<p>于是它让F1自交，因为豌豆是闭花传粉，所以他只需要将F1收获的种子种下去就可以了。他想，如果F2都是高茎，那就说明这个F1高茎和亲本高茎一样都是纯合的。结果F2有高茎，也有矮茎。这说明这个F1高茎并不是纯合的，它能产生矮茎后代，说明它还保留着控制矮茎性状的遗传物质，因为它表现为高茎，所以它必然有控制高茎的遗传物质，这样一来，它只能是一个杂合子。他把F1自交产生F2，其中大部分为显性性状，少部分为隐性性状的现象叫做性状分离。他对F2高茎和矮茎进行了数量统计，发现高茎787，矮茎277。</p>

<p>这是一个偶然现象吗？<br/>
于是他有做了另外6对相对性状的杂交试验，结果如下表。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/seven_traits.png" alt="六对相对性状" /></p>

<p>孟德尔的神情开始凝重起来，这绝对不是一个偶然现象，那么，到底该如何解释呢？<br/>
他开始回想这个实验过程。</p>

<p>F1必然同时含有控制高茎的遗传因子和控制矮茎的遗传因子。<br/>
因此（1）遗传因子很可能是成对存在的。</p>

<p>但因为F2代又重新出现了矮茎，而且是更亲代一模一样的矮茎，这说明矮茎遗传因子并没因为和高茎遗传因子在一起而受到改变。<br/>
这说明（2）遗传因子相互独立，并不相互侵染。</p>

<p>孟德尔知道，花粉粒和卵细胞结合产生F1，那么，为了使得遗传物质总量保持不变，亲本只能将一份遗传因子通过传递给子代。也就是（3）形成配子时，成对的遗传因子相互分离分别进入不同的配子。</p>

<p>最后，（4）雌雄配子随机结合形成合子。</p>

<p>这个假说完美的解释了一对相对性状的杂交试验结果，包括3:1的分离比。</p>

<p>那么这个假说真的是正确的吗？</p>

<p>这个假说的关键是F1可以产生两种类型的配子，并且其比例是1:1。那么，如何检验F1产生的配子类型和比例呢？</p>

<p>于是，孟德尔有进行了测交实验。测交的结果，F2高茎和矮茎比例非常接近1:1。<br/>
于是，分离定律得到了进一步验证。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教师要努力实现四化]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/20/science-should-be-learnt-in-ordered-real-world-problem-solving-activities/"/>
    <updated>2015-12-20T15:04:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/20/science-should-be-learnt-in-ordered-real-world-problem-solving-activities</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>教学活动在有机的现实生活问题解决中开展会更有效。</p>

<p>为此，教师需要将内容进行4个转化，姑且简称为四化。</p>

<p>1.将教学内容生活化<br/>
教育研究表明，将教学内容与现实生活联系起来,会明显提高教学的效果，同时也不会让学生形成一种错误的认识,认为科学只是学校里的东西，根本与生活毫无关联。</p>

<p>那么如何将教学内容生活化呢？<br/>
在教授一个内容的时候，首先要想一想，这样的一个道理或者是科学概念，在生活或者生产实践当中有哪些具体的应用？哪些是学生最为熟悉或者关心的，可以优先从他们中选取。</p>

<p>比如要讲渗透作用，我们首先要想一想，渗透作用在日常生活当中有哪些应用？在人体生命活动当中有哪些作用？比如我们感冒了要去医院打点滴，生理盐水的浓度是一定的，不能过高也不能过低，实际上和血液刚好是等渗溶液，这就是一个很典型的生活联系。再比如我们做西红柿拌白糖的时候，西红柿的水分会跑出来，如果拌黄瓜把黄瓜在清水里面泡一阵，吃起来会比较脆，这都是生活的案例。有了这些联系，学生就会就不会觉得所学的内容枯燥无味，反而会认为生物学是很实用的。</p>

<p>2.将教学内容问题化<br/>
我们在讲授某一个内容的时候，首先要想一想，这样的一个内容解决的究竟是什么问题？而不是为了传授传授，要知道学习这个内容的目的以及学习这个内容之后的效果。一个模块有一个模块要解决的问题，一个章节有一个章节要解决的问题，一个小节有一个小结要解决的问题，一个段落有一个段落要解决的问题。这样，我们或许就能够明确出，一个清晰的问题逻辑，大问题包含小问题，小问题包含着更小的问题，一个问题接着一个问题，教学就是在这样的问题解决当中，兴趣盎然地展开的。</p>

<p>正所谓：山穷水尽疑无路，柳暗花明又一春。</p>

<p>有同学问我，如何讲解神经调节这一部分的内容，比如会讲到反射、反射弧、兴奋在神经元上的传导、兴奋在神经元之间的传递等内容。我首先问他，这节内容解决的到底是一个什么问题？为什么要有神经调节？为什么要有反射？它的生物学意义何在？在我的刨根问底之下，他想到实际上，反射也好神经调节好，都是能够使得生物体更适应外界环境变化。这就是神经调节解决的问题。那么其实，这节课的中心问题就明确了，神经调节是如何帮助生物体适应外界环境变化的？其过程又是如何实现的？整堂课的问题线索，可以尝试这样来设计，首先从一个最常见的生活现象入手，比如说缩手反射，我们在打开水的时候，如果不小心被开水溅到，手会马上缩回来，这就是缩手反射。大家想想，这样的反射有什么意义？除了高等动物可以对环境刺激做出反应之外，草履虫、含羞草也可以对外界环境刺激作出反应，我们称之为应激性，大家想一想反射和应激性有什么样的异同点？我们能够做出缩手反射，物质基基础是什么？反射弧都包括哪些部分？各部分的功能如何？信息是如何在反射弧上传递的？信息是如何在一个神经元上传导的？信息是如何从一个神经元传递给下一个神经元的？解决了所有的问题，学生对于缩手反射的整个过程和细节也就有了清楚的了解，对于反射调节也有了整体而深刻的认识。学习的过程也不会显得枯燥无味，一个问题接着一个问题，一波未平一波又起。</p>

<p>3.将教学内容活动化<br/>
除了能够将教学内容生活化、问题化，教师还应该能够将教学内容转化成可以在课堂中开展的学习活动。这些学习活动，可以是思维活动也可以是动手活动，可以是个体的也可以是群体的，可以是常规的师生问答、动手实验，也可以是非常规的角色扮演、教育游戏。</p>

<p>将教学内容活动化要比讲教学内容生活化和问题化，来得难。特别是设计一些高质量的动手动脑活动，寓教于乐，是需要很高的教育智慧和创新思维的。</p>

<p>比如有这样一个案例，老师想让小学4年级的学生初步学习浮力的相关知识，老师没有按照常规的，一个个科学概念去讲解，质量，体积，密度，也没有去讲浮力的公式，而是让学生进行一场比赛，什么比赛呢？用相同体积的橡皮泥，制作一艘承载能力最大的船。然后，把同学们制作的橡皮泥船放在水池里，用滴管滴加清水，看哪一艘船能够承载的水滴最多。这个活动真是既好玩又长本领。这位老师真是太有智慧和想象力了！<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/xpnboat.png" alt="xpn boat" /></p>

<p>4.将学习内容与条理化<br/>
如果教师简单的照本宣科，实际上就会失去存在的价值。将文字简单的转化为语言，这样的计算机技术已经很成熟了，只会照本宣科的老师很容被计算机取代。对于学生更有价值的是教师帮助学生将知识内容系统化和条理化。而要想完成这个任务，教师首先自己要对内容特别熟悉，并将零散的内容组织联系起来，形成线索和条理。而组织和联系的方式应该围绕着问题解决进行，这样的组织方式更便于问题解决过程中随时提取。此外，还应该围绕学生的认知基础和途径进行组织，按照学生的思维线索组织内容，更容易被学生接受，也更有利于学生的知识建构。</p>

<p>比如细胞跨膜运输方式，有的老师喜欢一上来就讲每种方式的内涵、例子、是否耗能、是否需要载体等，然后再列出下一种方式的相同内容，直到全部完成，最后来一个表格总结和比较。这其实就没有按照问题解决的线索来串联，而是简单的把教材内容搬来过来。而在讲到自由扩散不需要载体或能量时，学生也不理解，为什么要考虑这些问题，教学显得突兀。如果只需梳理三种运输方式，教师会发现，三种运输方式的难度实际上是递增的，每种方式都解决某类物质的跨膜问题，因此提出新的运输方式的最佳时机是当前一种运输方式失效的时候，这样就能自然而然引出新的运输方式而不会显得突兀。在叙述协助扩散的时候，引出载体，在叙述主动运输的时候再引出能量，这样才会更加顺理成章。将零散的内容条理化，形成认知线索才能更有助于学生的学习，而这一点绝对是计算机无法替代的。</p>

<p>总之，只有达成这这样的四化，教师才不会照本宣科，才能举出好的例子、提出好问题，才能寓教于乐，才能有条理的拓展学生的认知。教学应该是一个问题解决的过程，而不仅仅是一个简单的信息传递过程。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[尿从哪里来]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/where-does-urine-come-from/"/>
    <updated>2014-10-05T09:03:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/where-does-urine-come-from</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小孩为什么会尿床、尿裤子？<br/>
小的时候，孩子经常会尿床，或者把裤子尿湿，其实任何人都会，但是随着年龄的增长，就不会了。大家知道为什么吗？原来尿液是储存在一个像袋子的器官中，大家知道是什么器官吗？这个器官叫膀胱。膀胱充满尿液后，就会发送信号到脊髓，脊髓收到信号后，如果没有大脑高级中枢的控制，就会自动舒展尿道括约肌，打开尿道、排除小便。由于小孩子的控制排尿的大脑高级中枢还没有发育完全，因此经常会无意识小便，等这个高级中枢发育好了，就可以更好的控制自己的排尿活动了。</p>

<p>尿的成分是什么？人为什么要尿尿呢？哪些因素会影响尿量的多少？<br/>
人体是有很多的细胞组成的，这些细胞在进行正常生命活动的时候，一方面需要养料，另外一方面还有排除废物。大家都知道细胞都会排除那些废物吗？这些废物又是如何排除的呢?这些废物包括：二氧化碳、水分、盐分、尿素等。其中很多的水分、多余的盐分和全部的尿素都是通过尿液排除体外的。天气、饮食、运动、疾病都会影响尿量的多少和成分。</p>

<p>那么尿液是怎么形成的呢？什么样的结构能够有效完成这个过程？</p>

<p>大家觉得膀胱里的尿液来自哪里？<br/>
学生表达自己关于尿液最终来源的看法。</p>

<p>什么样的结构能够有效完成这个过程？<br/>
利用动画探查相关的器官构造和尿液形成过程。肾脏的结构、肾单位、肾小管的重吸收作用。</p>

<object 
codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/
cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0" 
width="468" height="60" 
 id="mymoviename"> 
<param name="movie"  

value="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" /> 
<param name="quality" value="high" /> 
<param name="bgcolor" value="#ffffff" /> 

<embed src="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" quality="high" bgcolor="#ffffff"
width="468" height="60" 
name="mymoviename" align="" type="application/x-shockwave-flash" 
pluginspage="http://www.macromedia.com/go/getflashplayer"> 
</embed> 
</object>


<p>对物质的过滤是如何实现的？<br/>
深入的概念学习：不同大小的分子通过半透膜的规律。<br/>
<a href="http://lab.concord.org/embeddable.html#interactives/sam/diffusion/4-semipermeable.json">Lab Interactive: Diffusion Across a Semipermeable Membrane</a></p>

<p>当正常的器官组织收到了损害，会导致什么样的疾病？<br/>
糖尿是由于原尿中的糖分不能得到正常的重吸收。<br/>
蛋白尿是由于血液中蛋白质没有得到有效的过滤。<br/>
肾脏移植手术过程中为了让人体产生的废物得到排除，并且保留血液原有的营养物质，需要对病人的血液进行透析。按照你的猜测，透析的过程可能会是怎样的？</p>

<p>带领学生进行总结：<br/>
我们今天都学了什么？<br/>
这些知识让你对生活有了哪些新的理解？<br/>
你的学习方法和学习内容应该做哪些调整，才能更好的掌握这部分内容？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
