<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 对话 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/对话/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2014-01-08T22:50:47-05:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[假如你是总理]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/22/suppose-you-are-the-premier/"/>
    <updated>2013-11-22T19:05:00-05:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/22/suppose-you-are-the-premier</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小学的时候曾经写过题为“假如我是校长”的作文。今天我们换一个题目：“假如我是总理”。题目有点大，也许是异想天开，不过多些这样的异想似乎并无坏处。</p>

<p>我本是个农村人，假如我是总理，我会这样建设新农村。</p>

<p>第一件要做的事就是把互联网以尽可能低的价格（甚至免费）通到农村，让农民能够上网了解这个飞速发展的世界，同时也能有更多的机会学习。</p>

<p>第二件事是发展基于农村的农民教育，建立农民学校，招志愿者讲课和经营管理学校，也可以借助民间力量。此外还要鼓励高校推出适合农村的职业课程。科技是第一生产力，学习是科技原动力。</p>

<p>第三件迫在眉睫的事情是环境保护问题。北京和上海的空气污染严重，很多省市地区的水污染也十分严重。污染容易，治理污染则需要几代人的努力。所以环境保护应该放在经济增长之前，环境治理和保护就是第一政绩。我们可以不富有，但是我们一定要确保健康。对于环境问题，要建立妥善的监督机制，甚至可以启用全民监管。对于污染严重的企业必须停产转型。</p>

<p>第四件事就是建立农村医院，解决农村看病难的问题。所有农村医生都需要经过正规认证，向当地人开设医学课程，提供学徒制，建立重点医院与农村医院信息通道，利用信息技术提供远程诊治服务和技术支持。此外还要普及生活保健常识。很多的疾病都与不健康的生活饮食方式有关，开设课程的成本远比医疗成本低的多。</p>

<p>第五件事是辅助农业和农民转型。将来农业机械化后，可定不需要现在这么多的劳动力，那么很大一部分农民肯定要转变成其他行业从事着，比如制造业或者服务业。畅通农村的物流网络，降低物流成本，让村里的产品能够运出去，让外面的商品能购进来，无疑会有助于农村制造业的发展。对农村制造业的扶植和对农民的培训则有助于农民身份的转型。从而避免失业等社会不良问题的发生。</p>

<p>农民之所以涌向城市，无非是因为城市打工收入会更高，医疗、卫生、教育条件更好。反过来想一想，也是因为我们的优质资源过于集中地缘故。于是大家都往北京跑，交通和环境压力总会有一天会承受不了，那么为什么不能把资源分散或者共享呢。为什么不能让农村的条件也好起来呢？新农村，农民梦……</p>

<p>假如你是总理，你会怎么做……</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[自满和自卑都不是学习的态度]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/08/26/complacency-and-inferiority-are-both-enemies-of-study/"/>
    <updated>2013-08-26T15:18:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/08/26/complacency-and-inferiority-are-both-enemies-of-study</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在学习和借鉴别国教育经验的时候，我们往往容易摆错心态。一种是自满，觉得学不学无所谓，别国的教育理念和实践也好不到哪去。另外一种是奉为神明，觉得一切都是好的，都要搬过来。然后一谈到本土的教育，觉得很自卑。其实这两种太多都过于偏激，都不可取。</p>

<p>其实出现这种情况，也在一定程度上反映了我们缺乏全方位深度思考的能力，这是灌输式教育很难教出来的。</p>

<p>其实对于一线教师而言，看看别人的课堂，别校的课堂，别国的课堂，是非常好的第一步，这意味着你在尝试改变和探寻。观看别人的课堂目的并不是照搬别人的课堂，但它们至少会告诉你，什么样的课堂是可能的。接下来思考，在你的控制范围内，你能让它在多大程度上发生，如何设计你的课堂，在实践中有用的留下，不好用的改进，没用的舍弃。这是一个一线教师能够做的，至少能让自己班上的孩子们保留一丝对自然科学的向往。这就是一线教师值得骄傲的。至于教育系统的问题，多半责任在教育决策者和研究者身上，而且问题不可能一下子解决。学习和研究别人的东西没什么丢人的，不学习才可耻。孔子说“三人行，必有我师”，人家美国都喊出“超越上海”的口号了，我们观摩观摩别国的课堂，研究研究他们的套路，有什么可自卑的。当然学习不是迷信，研究不是照搬。</p>

<p>自满和自卑其实都是学习的敌人。而在今天，不学习是必然要落后的，即便曾经强盛过。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
