<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 对话 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/对话/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2018-10-14T11:50:27+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教育改革论辩]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/07/discuss-education-reform/"/>
    <updated>2014-06-07T16:22:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/07/discuss-education-reform</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>教育改革是关系到千家万户的事，不仅仅涉及到教育官员、政策制定者、专家学者，还涉及到普通的教师、家长、学生和教育研究工作者，什么人都可以对教育说上一两句的。我也打算说上一两句。</p>

<p>关于素质教育和应试教育的争论由来已久，最近又有一场争论。列文如下：<br/>
正方：<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_538c514e0101f3bm.html">王策三：应该尽力尽责总结经验教训——评“十年课改：超越成败与否的简单评价”</a><br/>
反方：<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_492471c80102e77a.html">杨东平：新课程改革的得失和深化——兼与王策三教授交流</a></p>

<p>争论的导火索是一篇报道：<a href="http://edu.people.com.cn/GB/15911286.html">十年课改：超越成败与否的简单评价--人民网</a></p>

<p>报道的内容是“教师对新课改的评价”的网络调查结果，该调查由21世纪教育研究院等机构组织实施，近4000名中小学教师接受了抽样问卷调查。受调查教师覆盖了全国29个省、自治区、直辖市的城乡各级教师。（见正方文章）</p>

<p>强烈建议读者先把两篇文章比较着来读，可以兼顾和权衡，对于正确对待课程改革会很有帮助。</p>

<p>因为调查结果明确显示了教师对课程改革不满（表现在总体评价75%不满意；73%认为知识体系不系统；47%认为学生课业负担反而加重了），所以争论的关键并不是课程改革的成败。而是如何解释这个调查结果以及如何面对的课改问题。</p>

<p>正方的观点是：这个调查明确显示了课改的失败，而“超越成败”有逃避责任之嫌，当务之急是要总结经验教训，避免对立素质教育和应试教育，停止“覆灭”“应试教育”这个口号和目标，回到“学科课程”为主“经验课程”为辅的正常轨道上来，依照科学的工作方法逐步改善片面应试的弊端，而不是另起炉灶。</p>

<p>反方的观点是：观念的胜利本身就是一个巨大的成就，它是教育范式转变的前提。以杜郎口中学为代表的农村学校“学生主体课堂”是改革的一朵奇葩。今后，一是在打破“教师中心”之后，继续打破“教材中心”、“课堂中心”，走向以儿童为中心的生活教育。二是简政放权、改革中小学办学体制，促进教育家办学，使自下而上的“星星之火”得以燎原。</p>

<p>两方提出的措施都有可取的地方自然不必细说。但是对于课程改革的成败与否和未来走向，他们的观点是完全不同的。正方在说你看，教师最有发言权，这十年的课改是不成功的，不承认也得承认，考试和学科课程本身并没有错，是我们需要理性回归的正路，只是我们需要想办法改善其某些弊端罢了，决不能完全抛弃它们。</p>

<p>反方则认为，改革也不是一点都不成功，教学观念的转变不就成绩吗？另外杜郎口模式也很有潜力，只要有更好的政策，其“星星之后”可以燎原的。改革的根本方向并没错，当然还是要坚持走下去。</p>

<p>这里面，有几个问题值得讨论和思考：<br/>
关于观念的胜利<br/>
1. 教学观念的转变到底算不算课程改革的成绩呢？教师的教学观念真的转变了吗？<br/>
2. 改革进程中，教学观念的转变是怎样发生的？是自发的？还是被挟持的？稳定与否？<br/>
关于调查结果的解释<br/>
3. 这个调查结果究竟应该如何解释？做出怎样的结论才是恰当的？（不大不小）<br/>
4. 如果想全面评估课程改革取得的实质性进展，那么应该做这个评估？应该收集哪些数据？<br/>
关于今后的路该如何走<br/>
5. 未来的教育改革走向究竟应该如何走？这样大的决策应该依据什么做出？<br/>
6. 究竟是专家引领的自上而下的改革适合中国，还是在大的政策框架下自下而上星火燎原适合中国？各有哪些利弊？</p>

<p>课程改革反思应该遵循的原则：<br/>
1. 不要只看结果，要分析产生结果的原因。<br/>
2. 不要推卸责任，要认真负责、实事求是、认清问题。<br/>
3. 不要太主观化、运动化、意愿化、敌对化，要基于实证研究结果和国情做出决策，求准不求快。</p>

<p>其实这场论战早就开始了，细看其中的参考文献就知道了。能听的进去别人不同的意见，才了不起。毕竟是为公不为私。其实课程改革的团队恰恰需要不同的声音，决策者应该将不同声音都纳入到重大决策的制定和执行团队中，不辨不明。协商下的妥协要胜过一边倒的绝对胜利式的决策。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[假如你是总理]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/22/suppose-you-are-the-premier/"/>
    <updated>2013-11-22T19:05:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/22/suppose-you-are-the-premier</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小学的时候曾经写过题为“假如我是校长”的作文。今天我们换一个题目：“假如我是总理”。题目有点大，也许是异想天开，不过多些这样的异想似乎并无坏处。</p>

<p>我本是个农村人，假如我是总理，我会这样建设新农村。</p>

<p>第一件要做的事就是把互联网以尽可能低的价格（甚至免费）通到农村，让农民能够上网了解这个飞速发展的世界，同时也能有更多的机会学习。</p>

<p>第二件事是发展基于农村的农民教育，建立农民学校，招志愿者讲课和经营管理学校，也可以借助民间力量。此外还要鼓励高校推出适合农村的职业课程。科技是第一生产力，学习是科技原动力。</p>

<p>第三件迫在眉睫的事情是环境保护问题。北京和上海的空气污染严重，很多省市地区的水污染也十分严重。污染容易，治理污染则需要几代人的努力。所以环境保护应该放在经济增长之前，环境治理和保护就是第一政绩。我们可以不富有，但是我们一定要确保健康。对于环境问题，要建立妥善的监督机制，甚至可以启用全民监管。对于污染严重的企业必须停产转型。</p>

<p>第四件事就是建立农村医院，解决农村看病难的问题。所有农村医生都需要经过正规认证，向当地人开设医学课程，提供学徒制，建立重点医院与农村医院信息通道，利用信息技术提供远程诊治服务和技术支持。此外还要普及生活保健常识。很多的疾病都与不健康的生活饮食方式有关，开设课程的成本远比医疗成本低的多。</p>

<p>第五件事是辅助农业和农民转型。将来农业机械化后，可定不需要现在这么多的劳动力，那么很大一部分农民肯定要转变成其他行业从事着，比如制造业或者服务业。畅通农村的物流网络，降低物流成本，让村里的产品能够运出去，让外面的商品能购进来，无疑会有助于农村制造业的发展。对农村制造业的扶植和对农民的培训则有助于农民身份的转型。从而避免失业等社会不良问题的发生。</p>

<p>农民之所以涌向城市，无非是因为城市打工收入会更高，医疗、卫生、教育条件更好。反过来想一想，也是因为我们的优质资源过于集中地缘故。于是大家都往北京跑，交通和环境压力总会有一天会承受不了，那么为什么不能把资源分散或者共享呢。为什么不能让农村的条件也好起来呢？新农村，农民梦……</p>

<p>假如你是总理，你会怎么做……</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[自满和自卑都不是学习的态度]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/08/26/complacency-and-inferiority-are-both-enemies-of-study/"/>
    <updated>2013-08-26T15:18:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/08/26/complacency-and-inferiority-are-both-enemies-of-study</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在学习和借鉴别国教育经验的时候，我们往往容易摆错心态。一种是自满，觉得学不学无所谓，别国的教育理念和实践也好不到哪去。另外一种是奉为神明，觉得一切都是好的，都要搬过来。然后一谈到本土的教育，觉得很自卑。其实这两种太多都过于偏激，都不可取。</p>

<p>其实出现这种情况，也在一定程度上反映了我们缺乏全方位深度思考的能力，这是灌输式教育很难教出来的。</p>

<p>其实对于一线教师而言，看看别人的课堂，别校的课堂，别国的课堂，是非常好的第一步，这意味着你在尝试改变和探寻。观看别人的课堂目的并不是照搬别人的课堂，但它们至少会告诉你，什么样的课堂是可能的。接下来思考，在你的控制范围内，你能让它在多大程度上发生，如何设计你的课堂，在实践中有用的留下，不好用的改进，没用的舍弃。这是一个一线教师能够做的，至少能让自己班上的孩子们保留一丝对自然科学的向往。这就是一线教师值得骄傲的。至于教育系统的问题，多半责任在教育决策者和研究者身上，而且问题不可能一下子解决。学习和研究别人的东西没什么丢人的，不学习才可耻。孔子说“三人行，必有我师”，人家美国都喊出“超越上海”的口号了，我们观摩观摩别国的课堂，研究研究他们的套路，有什么可自卑的。当然学习不是迷信，研究不是照搬。</p>

<p>自满和自卑其实都是学习的敌人。而在今天，不学习是必然要落后的，即便曾经强盛过。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
