<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 得到心得 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/得到心得/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2021-03-04T11:49:36+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[自我成长系统]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2021/03/03/self-grow-system/"/>
    <updated>2021-03-03T21:01:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2021/03/03/self-grow-system</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>每个人都是一个系统，但是大多系统都是被动响应的系统，到处救火、上蹿下跳，直到呜呼哀。这样的人生其实不值得一过。如何才能拥有成功、自由的人生呢？</p>

<p>那么，我么必须构建一个自我成长系统。</p>

<h3>自由的本质是自律</h3>

<p>首先，人从生下来就不自由，你的出身、你的天资、你的父母都不是你能决定的。即便成年之后，你还会受到周围人的裹挟，你的领导，你的家人，你的朋友，你最亲密的人，都可能会让你无法做自己想做的事。你可能永远无法成为你自己。</p>

<p>此外，你生活的时代、地理、文化环境也会要求你这样做，而不能那样作为。你生活在社会文化的脉络当中，收到文化中一些根深蒂固的观念的制约。</p>

<p>一个个体不仅收到其遗传基因的影响，还会受到社会模因的影响。你可以想想，如果你有成为一个朋克，按照自己的想法生活会有多难。</p>

<p>于是，有的人受基因操控的欲望的趋势，有的人受模因中文化道德的约束，唯独不能自己，于是就会产生各种生理或者心理的疾病。弗洛伊德从本我出发，认为一切都是源于超我对本我的压抑，特别是对性的压抑。本我是基因的化身，超我则是模因的化身，人无时无刻不生活在这样的复杂的矛盾之中。</p>

<p>无论是基因还是模因都让人难于自由。但是我们也不得不承认，正是这些基本如何不自由的我们有了追求自由的可能。何期自性本自具足。我们因为不自由而拥有了追求自由的能力。而自由并不是按照本我或者超我的招呼行事，真正的自由在于自律，在于对自己有极端的所有权。</p>

<p>所以我们达成了第一个观点：自由=自律。</p>

<h3>我们需要发展一个系统，而不目标</h3>

<p>其次，我们的生活表现为过程与目标的脱离，我们经常为了达成一个目标而做事，比如工作是为了赚钱养家糊口。这到没什么大错，毕竟大家大多都是如此。但是，我们也需要注意其背后隐患，那就是生活的异化，我们的生活变成了有目的的生活，但是糟糕的是这个目的不断变化，而且多种多样，让人眼花目盲。而且我们越来越难以享受做的当下，享受做事本身。当你有目的的和朋友交往，朋友变不在是朋友，而成了人脉。当你把做事本身和目的割裂时，做事就变成了工具，而失去了味道。当生活变成了达成某些目标的工具是，生活的色彩也随之退却。目标也是让我们迷失自我的毒药。</p>

<p>因此，我们真正需要发展的是一个系统，而不是什么具体的目标。两者的区别在于系统发展的目的是其本身，它是一个长期的可以不断产出的，不能简单评判，而目标则是外化的，短期的，有成败之分。</p>

<p>正所谓：一切有为法 如梦幻泡影 如雾亦如电 应作如是观。</p>

<p>与其追求梦幻泡影，倒不如回归己身，找到真我。相比于目标的纷繁复杂，发展一个系统形成一个闭环，更有助于找到自己、获得解放。</p>

<p>所以我们达成第二点认识：要系统而不是目标。</p>

<h3>主动攻击而不是被动防守</h3>

<p>寻求自我解放的道理并不是一番丰顺的，甚至可以说是无路之路。那么，如何才能走出羁绊，获得自由呢？<br/>
这就需要第三个阶梯：要主动而不是被动。你要谦逊、诚实、积极的面对这个世界，这样你才能成为你自己的那个选择。在平行宇宙中你才不会与自己失之交臂。</p>

<p>有哪一种遗憾会比与自我失之交臂更遗憾呢！不可想！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
