<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 教学 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/教学/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2015-02-27T10:11:20+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学能力发展的4个环节]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/05/learn-to-teach/"/>
    <updated>2015-01-05T13:58:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/05/learn-to-teach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前面一篇博客讲过<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">不识不化</a>，对于教师的教学发展而言，也存在这样的两个步骤。也就是，教师首先要是认识所教的内容，然后才能将这个内容转化为学习活动。</p>

<p>除了这两个环节，要想上好一堂课，教师还需要另外两个步骤，那就是“行”和“反”。行就是要将设计行动话，通过教学技能展示和表现出来。反就是要对自己的行动进行回顾、修改和思考。其实，也就是我们教师教育者经常提到的“实践”和“反思”，研究显示“实践+反思”是教师专业发展最为有效的一种方式。</p>

<p>在实践的过程中，教师自然不自然的就要组织教学语言和行为，同时也进行着教学过程、顺序的优化。特别是对学生学情的适应性调整，对于提高教学效果有着非常重要的作用。</p>

<p>所以总结一下，一堂好课是这样炼成的：<br/>
1.识<br/>
对教学内容有深刻的认识，对重点、难点有清楚的把握，对知识骨干脉络有透彻的理解。</p>

<p>2.化<br/>
将内容以不同形式呈现，从而寻找最适合学生学习的那种形式。将内容问题化、案例化、学生化、任务化。<br/>
3.行<br/>
切实的行动和演练、施教，纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。将设计转化为具体的教学行为和活动组织，转化教学语言、问题串、学生任务和师生互动。</p>

<p>4.反<br/>
对自己的教学设计以及教学实践进行反思。诊断自己的教学观、教学策略、过程和效果。记录优点，改善缺点。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学技能要点]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills/"/>
    <updated>2015-01-03T14:03:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/01/03/teaching-skills</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>教学技能可以分为物质技能、师生合作技能和综合技能。</p>

<p>物质技能包括语言技能、板书板画技能、演示技能。物质技能是其他技能的基础，而且是通用的，一般说来不存在过强的学科特点。因此，物质技能的训练和诊断也可以脱离学科内容进行。比如可以让学生就以教学技能训练的要点为教学内容进行试讲，这样既让学生熟悉了教学技能训练的要点同时也能反映出学生的物质技能情况。每个同学可以自由选择内容进行试讲，时间长度不超过3分钟，要有板书和演示。比如板书要讲解的教学技能要点，并做正确或错误的示范，同时要用语言讲清楚自己的理解、举例和比喻等。</p>

<h3>物质技能的训练要点：</h3>

<p>语言：自然、流畅、有节奏<br/>
1.  语言流畅、节奏适当（  ）
2.  讲普通话、发音准确（  ）
3.  口头表述与体态语相结合（  ）
4.  没有多余重复和口头语（  ）</p>

<p>演示：恰当、准确、有思考<br/>
1.  演示目的明确，紧密结合教学活动（  ）
2.  能够恰当选择媒体类型（  ）
3.  演示操作有条理、规范（  ）
4.  演示与讲解、提问相结合（  ）
5.  演示效果明显、直观（  ）
6.  演示中能引导学生有计划的观察，重点突出（  ）</p>

<p>板书板画：准确、精炼、布局合理<br/>
1.  板书文字、图画科学准确（  ）
2.  板书层次分明，有条理（  ）
3.  板书布局合理，重点突出（  ）
4.  构图直观，有助学生理解（  ）
5.  设计新颖，反映教学意图（  ）
6.  书写流畅，字形大小适度（  ）</p>

<p>师生合作技能包括导入技能、讲解技能、提问技能、强化技能、结束技能。师生合作技能与学科内容和教学设计联系紧密，因此它们的训练也应该与具体学科内容的教学联系起来。通过对师范生教学技能大赛以及教学试讲片断的观摩，我发现学生存在一些共性的问题需要有针对性的解决。比如抓不住重点和中心问题，对教材的理解比较肤浅，不知道在什么地方可以放任务给学生做，理不清教学的线索和顺序，一句话就是对内容缺乏深入透彻的理解。正想我<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/">上一篇博文</a>所说的，不识不化，自己没有对内容的深刻认识，就很难转化为帮助学生理解这个内容的有意义的学习活动。这个问题是师生必须要面对的问题。教师可以选择一个单元，让学生从这个单元中选择重要的内容进行试讲训练，小组训练前要对本章核心内容进行梳理，并有一个交流和讨论进而明确试讲的内容，这样就会有同课异构，同时也能让学生对整个单元的内容有一个了解，训练后教师可以结合2个案例进行点评，同时从重点把握、思路设计以及教学环节（导入、讲解、提问、强化和结束）三个大方面进行反馈。</p>

<h3>师生合作技能训练要点：</h3>

<p>导入：聚焦、生疑、贴切<br/>
1.  与教学内容联系紧密（  ）
2.  吸引注意，引起兴趣（  ）
3.  时间长度合理（  ）
4.  带动和统领教学活动（  ）
好的导入可以达到一石激起千层浪的效果，创造很多良好的学习契机。</p>

<p>讲解：准确、生动、有条理<br/>
1.  语言科学、准确（  ）
2.  语言生动、形象、易懂（  ）
3.  语言简练、清晰、逻辑性强（  ）</p>

<p>提问：明确、多样、有互动<br/>
1.  问题难度具有多种层次（  ）
2.  问题表述清晰、简练（  ）
3.  提问后给予适当思考时间（  ）
4.  提问后能对学生回答进行合理回应（  ）
5.  问题数量设计合理（  ）</p>

<p>强化：及时、合理、有选择<br/>
1.  突出重点内容（  ）
2.  辅助多角度思维和联系（  ）
3.  引发知识的迁移（  ）
4.  位置设计合理（  ）</p>

<p>结束：系统、深刻、有延伸<br/>
1.  结束目的明确，有条理（  ）
2.  具有启发性，引发思考（  ）
3.  使知识更加系统化（  ）
4.  调动学生参与总结、反思（  ）</p>

<p>教师的综合技能比如反辨技能。<br/>
教师的综合技能是建立在其他技能的基础上的高级技能，它是教师临场应对突发事件的重要保证。需要教师有较高的批判性思维能力和灵活应对能力。<br/>
反辨技能可以帮助学生从认识误区中走出来或者对同一个内容有更深入和辩证的思考。对于教师而言，它可以帮助教师更好的组织和引导课堂中的思维活动，帮助师生达到思维的高峰体验。</p>

<h3>综合技能训练要点：</h3>

<p>反辨：准确、适度、有提升<br/>
1.  是否符合教学情境<br/>
2.  是否合理和适当<br/>
3.  是否能够提升学生的认识或教学活动质量</p>

<h3>如何提高自信心</h3>

<p>所有的技能正常发挥的前提是要有自信。这点因人而异，有的同学经常组织活动，不需要训练就能在公众面前自然的讲话。而有些同学由于缺乏公开讲话的经验以及应对紧张心理的技巧，试讲时往往不够自然、大方、得体，如果你属于这一种，也不用灰心，实际上只需要进行一些专项练习和心理扩展就可以跨过这个槛儿。当然，不自信有时是因为自己准备不充分，或者干脆没有认真对待，这时专项练习就帮不上忙了，而需要试讲者事先老老实实的做好充分的备课。</p>

<p>如果说有捷径克服不自信的话，那么这条捷径就是充分的做好准备，包括多练习。以我个人的经验，比如大会报告时，一定要提前试讲一次，这样才能把握好时间和内容。但是有些同学认为自己可以临场发挥，但是到了现场就根本不是那么回事，这是存在侥幸心理，同时也是偷懒的做法，不充分的准备无论是谁都会紧张，都发挥不了最佳的水平。</p>

<p>如果已经做足了准备工作，临场还是紧张，那么我提供大家一些技巧可以缓解自己紧张的情绪。比如，深呼吸，喝一口水，紧张是交感神经过度兴奋的结果，那么刺激一下副交感神经，则可以降低这种紧张的情绪。还有一招是用右手握住自己左手的无名指，然后跟自己说一句我行的。如果这些还是没什么效果的话，还有一个绝招，可以说是屡试不爽，那就是提前30分钟到达场地，熟悉一下环境，然后找到自己的位置，用自己的身体尽可能的占据最大的空间，放松两三分钟，你可以翘着二郎腿，舒展双臂，向一个企业老总一样享受一会，让自己紧张的神经松弛下来，试讲的时候你就不会再过度紧张了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学技能比赛体会与思考]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/"/>
    <updated>2014-12-10T21:01:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天做了一个下午的评委，思维高度运转，有13位选手参赛，13个教学片断，却没有疲惫感，反而觉得有好多东西要想想写写，做一个记录。</p>

<p>我们这场是理科专场，有数学、化学，还有生物、地理，都属于科学的范畴，所以各学科老师点评起来也没有很大的隔阂，很自然和亲切。科学无边界。每位选手有10分钟，一般也只能展示一个片段，讲一个重要内容。据说，比赛的选题是随机抽的，这跟教师资格证考试面试的环节是类似的。从进入决赛的同学的表现来看，选手的综合素质都挺高的，讲起课来也很像样。</p>

<p>其实这样的比赛，首先比的是心里素质和气场，信心足、表达好，能在很大程度上为选手加分，也会直接影响现场发挥。如果再加上思路清晰、设计合理、收放自如那么就往往能打动评委，获得高分。当然这一切都离不开充分的准备，离不开对内容的深刻把握，离不开恰当的教学活动设计。</p>

<p>科学讲究的是逻辑和实证。数学尤其注重逻辑。因此，教学的过程也要有一个清晰的内在逻辑。这个逻辑一方面可以帮助教师理清教学思路，知道怎么教，一方面也可以让学生沿着这个思路从认知起点一个台阶一个台阶的走到认知终点，也就是达成教学目标。但是，要让学生沿着这个思路走，教师不能一直拢着不放，这是绑架学生，这就像旅游，无论你旅游线路设计的多么巧妙、多么好，如果你让旅客一直坐在大巴士里不下车，他们也会觉得索然无味，因此教师必须要在合适的地方、重要的地方能够放手，让学生动手、动脑、交流讨论，就像导游每到一个好的景点都会让旅客下车近距离亲身体验和观赏一样。</p>

<h3>选手比赛过程中暴漏出来的一些问题：</h3>

<ul>
<li>教学设计中缺乏前端分析或者教学目标表述不恰当。</li>
<li>对教学内容缺乏深刻的理解导致教学重点难点把握不准确。</li>
<li>缺乏清晰的教学线索，过度生硬、不自然。</li>
<li>教学环节的前后顺序设计不合理，缺乏合理的难度梯度或者逻辑关系。</li>
<li>教学线索清晰，但是不能在该放的地方放开让学生猜想、思考、活动、讨论。</li>
<li>猜想的环节没有完全放开，有走过场的嫌疑。</li>
<li>对于猜想采用教师判断的方法来下结论，而没有采用实验证据检验或者提出客观评判标准让学生参与评判。</li>
<li>举例或比喻牵强难于起到帮助学生理解的作用。</li>
<li>教学演示时没有让学生先提出预期，然后再进行实验。</li>
<li>学习的阶梯设计不合理，有些情境应简单却弄复杂了，有些环节则简单重复。</li>
<li>需要学生深入思考和参与环节相对缺乏，一致是教师再讲，没有给学生留下足够的思考和活动空间。</li>
<li>对于动手活动、小实验和隐喻的利用不足。</li>
</ul>


<h3>选手表现出来的优点：</h3>

<ul>
<li>表现出很好的自信心和表达能力。</li>
<li>都做了非常认真、和充分的准备。</li>
<li>能够设计出贴切、有助于理解、吸引人的导入、比喻或小实验。</li>
<li>能够与学生进行问答互动。</li>
<li>媒体、技术的选择和使用也较为合理。</li>
<li>教态自然等等</li>
</ul>


<h3>上好课要做到四个字：识、化、放、收。</h3>

<p>基于我的理解，我觉得要上好课，需要能做到四个字：识、化、放、收。</p>

<p>识：是你要特别熟悉和了解你要讲的内容，只有深刻的了解它，认清它的真实面目，你才有可能帮助学生洞察这个内容的实质或者核心概念。</p>

<pre><code>不识庐山真名目，只缘身在此山中。  
</code></pre>

<p>只有高屋建瓴，才能醍醐灌顶，深入浅出。</p>

<p>化：你要能用不同的方式展示和表征这个内容，这样你才更有可能帮助不同的学生理解。除了将内容转化为表征，还要能将内容转化为学习活动和体验，这样学生才有可能在活动和体验中思考和领悟。</p>

<pre><code>横看成岭侧成峰，远近高低各不同。  
</code></pre>

<p>只有丰富多样的表征和将内容活动化，才能帮助学生学习。</p>

<p>放：教师需要在适当的环节、合适的时机放手让学生动手、动脑，如果没有这样的环节，课堂就会显得很僵硬，也不能暴漏学生真实的想法和水平，当然也就错失了很多教育契机。</p>

<pre><code>好雨知时节，当春乃发生。  
</code></pre>

<p>放的时机非常关键，是否做好了铺垫，是否有放的价值，是否适合放，只有选对了时机，才能水到渠成、事半功倍。</p>

<p>收：学生的探索和思考总会遇到困难的，总是不全面或有局限的，这个时候教师需要有针对性的引导学生把难点攻破，把问题看穿，辅助学生走到认知终点、达成教学目标。</p>

<pre><code>随风潜入夜，润物细无声。  
</code></pre>

<p>收是对应“放”暴漏出来的学生学习需要或教育契机而进行的。收要收得恰当而无痕迹，就像细雨滋润万物一样，自然而然。</p>

<p>总而言之，对于教师而言“不识不化”，如果没有对内容的深刻理解，就不能讲内容转化为适合学生的学习活动。此外，教师还要“能放能收”，也就是教师不能只牵着学生的鼻子思考，这样的教学会很僵硬，也不利于学生扩展思维，教师要在学生有基础和准备的地方放开让学生大胆思维、想象，当遇到学生反复尝试也解决不了的障碍时，教师这时在提供阶梯或者引领方向。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学资源只有会用才显优势]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/13/the-resources-only-help-when-they-are-well-used/"/>
    <updated>2014-11-13T16:54:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/13/the-resources-only-help-when-they-are-well-used</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>花了很长时间找资源，不见得找的得到，找到了不见得资源好，资源好不见得适用，适用不见得会用，会用不见得学习效果好。经过这样的不断地阻挠，寻找有效的资源已经变得不那么重要了，因为即使找到了，也不见得能很好的整合。</p>

<p>教师自己制作的资源往往最有效。教师自己列的资源清单往往最对口。资源不是一天两天积累的，就像蜜蜂采蜜一样，需要有耐心，有恒心，有目标，有意识。</p>

<p>有了资源，教师需要基于资源结合学情，设计出好的学习活动和任务，与特定的内容、目标、学生相切合，任务的设计和活动的组织是其中的关键。</p>

<h2>优质教学视频、动画库：</h2>

<p><a href="http://www.hhmi.org/biointeractive/explore-animations">Explore Animations | HHMI.org</a></p>

<p><a href="http://concord.org/stem-resources">STEM Resource Finder | The Concord Consortium</a></p>

<p><a href="http://phet.colorado.edu/en/simulations/category/new">PhET Simulations</a></p>

<p><a href="http://biologycorner.com/">The Biology Corner</a></p>

<h2>表单</h2>

<p>Biology tools and simulations for teachers &amp; parents.
http://www.cloudetal.com/tools/biology-tools</p>

<p>Biology Labs - OnlineLabs.in - Virtual laboratory simulations for science education
http://onlinelabs.in/biology</p>

<h2>单个资源：</h2>

<p>虚拟显微镜考核
<a href="http://www.udel.edu/biology/ketcham/microscope/scope.html">Visual Microscope</a></p>

<p>制作染色体图谱
<a href="http://learn.genetics.utah.edu/content/chromosomes/karyotype/">Make A Karyotype</a></p>

<p>为什么热带鸟产更少的蛋？
<a href="http://www.mhhe.com/biosci/genbio/tlw3/virtual_labs/lab2/labs/lab2/home.html">Virtual Labs</a></p>

<p>光合作用
<a href="http://www.science.smith.edu/departments/Biology/Bio231/default.html">Bio 231 Cell Biology Laboratory Home Page</a></p>

<p>果蝇杂交模拟实验
<a href="http://i-biology.net/ibdpbio/04-genetics-and-genetic-engineering/drosophilab/">DrosophiLab | i-Biology</a></p>

<p>传统育种与现代育种
<a href="http://www.pbs.org/wgbh/harvest/engineer/">PBS - harvest of fear: engineer a crop (hot science)</a></p>

<p>工业黑化<br/>
<a href="http://biologycorner.com/worksheets/pepperedmoth.html">Peppered Moth Simulation</a><br/>
这个网站有很多不错的整合信息技术的教案</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[怎样才是一堂好课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/08/what-does-a-good-lesson-look-like/"/>
    <updated>2014-11-08T17:42:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/08/what-does-a-good-lesson-look-like</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>好课的标准不一而同，有的教师根据自己的感受来评判。上完课，如果进行的非常流畅、痛快淋漓，就认为是一堂好课。有的教师根据学生的反应来判断，如果学生注意力集中、参与度高、回答准确，就认为是一堂好课。有人认为这些都靠不住，最终还要看学生的考试成绩如何，中小学校长尤其如此。那么，究竟怎样的一堂课才是一堂好课呢？是靠教师的自我感觉，还是看学生的课堂表现，还是看评价。显然，这些都是证据，但又都不能单独说明问题，因此需要相互佐证，甚至收集更多的信息才能说明问题。</p>

<p>但是如果站在教师的角度，营造怎样的课堂是学生喜欢的、是有助于学生学习的，却并不难于回答。比如有研究表明学生喜欢受到尊重的、有趣的、有幽默感的课堂。而能够提升学生学业能力的教师品质则包括：明晰、多样、有激情、不苛责、任务驱动、非灌输式教学。略微总结一下，好课应该是这样的：<br/>
1 氛围应该是活跃的，必须要有笑声</p>

<p>2 任务必须要有趣味、有挑战、有意义</p>

<p>3 学生必须不应受到威胁，而应受到尊重和关注</p>

<p>4 教学过程必须要明晰、多样、自然、有激情、非灌输式的</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
