<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 教学 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/教学/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2014-11-05T17:12:28+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[本科生做教育科研的常见问题与对策]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/05/common-problems-in-college-students-thesises/"/>
    <updated>2014-11-05T17:06:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/05/common-problems-in-college-students-thesises</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1 研究问题不清晰（没头没脑的研究）<br/>
用一个或两个问句来表述你的研究问题<br/>
这些问题能引出可检测的假设</p>

<p>2 研究题目过大（大帽子研究）<br/>
缩小研究的范畴<br/>
限定研究对象<br/>
限定研究的方式和方法</p>

<p>3 缺乏实证（跛脚的研究）<br/>
梳理其他研究者的证据<br/>
使用现有的数据库<br/>
案例研究的证据（观察、访谈、作品）<br/>
准实验研究的证据（量表）<br/>
直接的文本（比如教材、学生作业）</p>

<p>3.1 样本选取不合适<br/>
考虑样本的代表性（想一想选取的样本是否典型，能都代表多大的范围）<br/>
考虑研究方法的特点（比如个案研究更适于目的抽样，而大规模的调查研究更适于随机抽样）</p>

<p>3.2 对数据的分析和挖掘不够<br/>
调查前就明确要分析的方法<br/>
增加统计分析的知识<br/>
找人帮助分析</p>

<p>4 证据或数据与结论不相符（头重脚轻的研究）<br/>
要理清研究的思路和逻辑链<br/>
一定要针对研究问题去收集数据<br/>
基于证据或数据下合适的结论，避免按照主观意愿下过大过空的结论</p>

<p>5 缺乏理论基础或者比较框架（没有根底的研究）<br/>
做好前期的文献工作，找到相关研究的理论基础或框架或者研究方法论<br/>
根据自己的研究主题和目的，选择并明确自己的理论依据或分析框架<br/>
阐明自己研究背后暗含的理论假设或基础</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何听课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/27/how-to-observe-a-lesson/"/>
    <updated>2014-10-27T17:50:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/27/how-to-observe-a-lesson</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>问题的缘起</h2>

<p>一次和师范生聊天，聊起了听课，我问：你们见习了几个星期，都在听课的过程中学到了什么？出乎我的意料，从发言中我感觉到同学们似乎并不知道如何听课？他们关注的是上课的教师是否有激情，学生是否活跃或者睡觉。但是，为什么有的课上的好，有的课上的不好，却说不太好。一句话，同学们还是停留在感性的观察，缺乏理性的分析和思考，缺乏对课堂有针对性的观察和琢磨，这样学生很难充有更多的收获，而使得听课成为走过场，走过了就忘记了，没留下半点踪影。</p>

<h2>如何听课</h2>

<p>那么听课到底怎么听呢？用耳朵听。当然还还要用眼睛看。更重要的是要用手记录和用大脑去思考。有思考才会有学习，有思考才会有针对性的听和看，才会带着问题去听，带着目的去听。那么，究竟应该听什么，看什么，记什么，思考什么呢？</p>

<p>在我看来教学就是教师帮助学生建立连接的过程。一节课有若干个内容，教师需要想办法把这些内容首先联系起来，这样就有了问题串或者教学主线。接下来还要想方设法把每个内容与学生联系起来，联系学生已有的知识、生活经验以及兴趣特点，尝试把每个内容用学生听得懂的方式表述，用学生看的懂的方式表征，用学生做得会的方式设计活动。这样教师就把学生与内容联系起来了，学生也能将自己的已有知识与新知识联系起来，这样才能学会。这也许就是我的教学观，它反过来指引我如何观摩课堂。</p>

<p>听同样一节课，每个人的收获都是不一样的，这取决于不同人的思维框架和听课目的。对于师范生来讲，听课主要是一个学习的过程，而不是对足主讲教师评头论足的过程，因此师范生听课是通过别人的直接经验来学习的过程。所以应该时时刻刻都思考，这个老师要完成什么样的任务？他是如何完成的？遇到了什么问题？他是如何解决的？效果如何？为什么会有这样的效果？如果换成是我会怎么办？该主讲教师哪些设问、例子、比喻、活动设计是应该学习和牢记的？哪些行为、讲解、应对是要避免的。这样听课，才能真正进入角色，而不是做一个不思考的看客。</p>

<p>一节课，虽然仅仅有40分钟，但是有研究表明，教师会在这短短的时间里做出上百个决策，因此对于听课者也往往只能从某一两个方面去观摩、记录和分析，而不是观察所有的细节。那么可以选择哪些角度呢？</p>

<p>（1）师生对话<br/>
如果有录音的话，可以分析教师讲了多上时间，学生发言占据多长时间。教师的设问，是自问自答还是学生回答，是封闭性问题还是开放性问题，是教师最后给出答案还是学生讨论或辩论得出答案，教师给学生的反馈是具体的还是抽象的，是鼓励的还是批评的。教师的语言是否精炼、清晰、科学准确、鲜活。等等。</p>

<p>（2）师生互动方式和范围<br/>
教师的活动范围是怎样的？教师经常与哪些学生互动？教师与学生的互动是否有针对性和和合理？</p>

<p>（3）问题串设计和内容过度<br/>
这堂课的逻辑线索是什么？教师是如何通过问题串或者比喻把内容穿起来的？过度的是否自然而然？设计的问题是否是本节内容的核心内容？师生花费在不同问题的时间是否合理？</p>

<p>（4）学生的注意力和互动情况<br/>
有多少学生与教师有目光交流？有多少学生不专心或者干别的？哪些学生的行为可能会影响其他学生的学习？教师是如何应对这些情况的？教师是否设计了学生与学生之间的互动？是基于什么样的任务或者情境？是否合理？哪些互动是教师未设计但却发生了？应该如何利用这样的互动？</p>

<p>（5）教师对课堂氛围的调节<br/>
在课堂的开头、中间、结尾教师都是如何调节学习氛围的？使用了哪些技巧？课堂是放松的还是紧张的？是活泼的还是压抑的？是否有师生共同的欢笑？要知道，放松状态下的警觉是学习发生的最好契机。</p>

<p>（6）教师的肢体语言<br/>
不同的教师，其教学风格各异。有的教师特别善用肢体语言，而且是自然的表露，一个轻抚又或者是一个点头微笑，让人觉得亲切而尊敬。除了基本的指示等，还有的老师会巧妙的借用自己身体辅助学生的理解。比如讲到主动运输的时候，一位老教师把自己类别为载体，把过道比作细胞膜，然后就开始了“主动运输”货物的过程，铅笔、橡皮、小刀，不同的手型运输不同的货物，一个一个通过教师的运输到达了另一侧。快速的运转工作让教师自己也出了汗，教师总结到：“这的确是一个耗能的过程，这么一会我汗都出来了”。</p>

<p>听课其实还有很多方面可以关注，这里不可能一一列举。无论是对于听课者还是授课者而言，一般只会选择性的着重分析和关注其中的一两个方面，新教师作为听课者，其关注和分析是为了学习、模仿、思考。如果新教师作为授课者，其实也可以有意识的选择自己急需改善的方面让研究者或者经验教师进行系统的记录和分析，从而基于数据和事实，更快更好的诊断和解决自己在教学上遇到的问题，快速的成长为专家教师。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那个什么教案，真的有必要写吗？]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/23/why-lesson-plan/"/>
    <updated>2014-10-23T21:43:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/23/why-lesson-plan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我第一年当高中生物学教师的时候，也曾经有这样的困惑。因为当时，新教师写教案是要检查盖章的，所以有的时候让人误以为是写给别人看的，教学目标设计、学生分析等常规项目，老师们也多是从教参和网络上其他优秀教案“借”来的，只是再针对自己班级的实际情况增增减减罢了。写教案变成了抄教案，不是为自己的教学服务的，到变成了应付检查的，这就是所谓的写教案的异化吧。于是才有此问，写教案真的必要吗？</p>

<p>在新课程暑期研修交流的时候，有教师也提出了这样的疑问——写教案真的必要吗？我记得，但是刘恩山老师的回答是有必要，新教师应该对自己的教学做好充分的准备，可以写电子的教案作为一种记录和备份，这样下一年可以回顾上一年的教学情况，然后只需要在它的基础上做进一步的完善和调整即可。这样既可以避免重复的工作，也是一种记录和积累，对于教师的专业成长非常有好处。</p>

<p>在我看来，写教案是否必要，关键在于写什么、怎样写。应该明确教案首先是写给自己的，就像我写博客一样，也是写给自己的，是对自己思想的记录和知识的管理。写教案有3方面的作用，首先它是一种记录和积累，是对自己内容理解、教学思路、活动创意和实施效果的一种记录，它是今后教学革新和优化的基础。其次，它是一种思考和反思，之所以把教学活动的设计落到笔端，其目的是进一步理清思路、明确重点，而不是稀里糊涂的，课堂教学是一项目的性特别强的活动，它需要在有限的时间内最大取得效果，教案就是活动的蓝本，建筑的蓝图，它是教学有序高效开展的重要保证之一。最后它还也是一种分享和表达，教师的教学智慧通过教案得以表现和传播，教师的教学困难因教案得到解决，一句话，它是教师专业知识的重要载体和交流途径。所以，写教案必要吗，当然必要，真的问题应该是怎么写教案。</p>

<p>新教师第一轮，应该认认真真的、老老实实的写教案，不取巧，写电子版的教案，以备后用。一轮下来，把自己的创意、想法、实践、问题都写下来，会非常有收获，第二轮也会轻松不少，而且是站在原有的基础上再优化的，起点就高了一截，也可以避免机械的重复。</p>

<p>那么究竟改写详案还是写简案呢？或者哪些该详写，哪些该略写呢？其实，这要依人而定。假如，一个对内容不熟悉，或者语言表达能力差的老师，是可以通过写详案来帮助自己克服这些困难的，这样在课堂上可以表达更好些、更有自信些。详案的另外一个好处在于可以精炼自己的语言，一节课一共就40分钟，精炼的设问、讲解、总结才能讲完，也才能让学生更容易消化理解，有一位有20多年教龄的专家教师还坚持写详案，锤炼自己的语言，特别是问题的表述和比喻的陈述，让我尤为钦佩。对于新或者准教师，如果能把一节课的关键性问题、例子、总结详细写出来，就非常有帮助，因为这些东西是你肯定要用的，有准备和现场发挥还是有差距的，这至少可以保证这节发挥的不至于太差。教案中常规性的项目，第一次就好好的写好，因为这些东西变化不会太大，后面只需要做微调就可以重复使用（电子教案的优势所在）。教学活动则可以把关键性的描述和要点写好即可，不必要提前就把师生所有的问答设计好，这是不现实的，学生的答案是很难预想到的，但是可以对学生答案的可能归类有一个预期就够了，便于教师总结和引出新的议题。完成的教案除了蓝图之外，还应该有实施情况的记录和教学反思，可以反思目标的设定，可以反思目标的达成，也可以反思学习任务的设计和教学活动的过程，甚至具体到某个问题、某个例子、某个资源，效果好的要记录，以后继续用，效果不好的也要记录，分析原因，改造或者丢掉。没有这样的一个尝试、反思、调整、再尝试的过程，优秀教师是成长不起来的。</p>

<p>路漫漫其修远兮，我将上下而求索。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[尿从哪里来]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/where-does-urine-come-from/"/>
    <updated>2014-10-05T09:03:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/05/where-does-urine-come-from</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小孩为什么会尿床、尿裤子？<br/>
小的时候，孩子经常会尿床，或者把裤子尿湿，其实任何人都会，但是随着年龄的增长，就不会了。大家知道为什么吗？原来尿液是储存在一个像袋子的器官中，大家知道是什么器官吗？这个器官叫膀胱。膀胱充满尿液后，就会发送信号到脊髓，脊髓收到信号后，如果没有大脑高级中枢的控制，就会自动舒展尿道括约肌，打开尿道、排除小便。由于小孩子的控制排尿的大脑高级中枢还没有发育完全，因此经常会无意识小便，等这个高级中枢发育好了，就可以更好的控制自己的排尿活动了。</p>

<p>尿的成分是什么？人为什么要尿尿呢？哪些因素会影响尿量的多少？<br/>
人体是有很多的细胞组成的，这些细胞在进行正常生命活动的时候，一方面需要养料，另外一方面还有排除废物。大家都知道细胞都会排除那些废物吗？这些废物又是如何排除的呢?这些废物包括：二氧化碳、水分、盐分、尿素等。其中很多的水分、多余的盐分和全部的尿素都是通过尿液排除体外的。天气、饮食、运动、疾病都会影响尿量的多少和成分。</p>

<p>那么尿液是怎么形成的呢？什么样的结构能够有效完成这个过程？</p>

<p>大家觉得膀胱里的尿液来自哪里？<br/>
学生表达自己关于尿液最终来源的看法。</p>

<p>什么样的结构能够有效完成这个过程？<br/>
利用动画探查相关的器官构造和尿液形成过程。肾脏的结构、肾单位、肾小管的重吸收作用。</p>

<object 
codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/
cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0" 
width="468" height="60" 
 id="mymoviename"> 
<param name="movie"  

value="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" /> 
<param name="quality" value="high" /> 
<param name="bgcolor" value="#ffffff" /> 

<embed src="http://www.biologymad.com/resources/kidney.swf" quality="high" bgcolor="#ffffff"
width="468" height="60" 
name="mymoviename" align="" type="application/x-shockwave-flash" 
pluginspage="http://www.macromedia.com/go/getflashplayer"> 
</embed> 
</object>


<p>对物质的过滤是如何实现的？<br/>
深入的概念学习：不同大小的分子通过半透膜的规律。<br/>
<a href="http://lab.concord.org/embeddable.html#interactives/sam/diffusion/4-semipermeable.json">Lab Interactive: Diffusion Across a Semipermeable Membrane</a></p>

<p>当正常的器官组织收到了损害，会导致什么样的疾病？<br/>
糖尿是由于原尿中的糖分不能得到正常的重吸收。<br/>
蛋白尿是由于血液中蛋白质没有得到有效的过滤。<br/>
肾脏移植手术过程中为了让人体产生的废物得到排除，并且保留血液原有的营养物质，需要对病人的血液进行透析。按照你的猜测，透析的过程可能会是怎样的？</p>

<p>带领学生进行总结：<br/>
我们今天都学了什么？<br/>
这些知识让你对生活有了哪些新的理解？<br/>
你的学习方法和学习内容应该做哪些调整，才能更好的掌握这部分内容？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于学习的7大认识误区]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/30/myths-about-learning/"/>
    <updated>2014-09-30T11:45:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/30/myths-about-learning</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文翻译自：<a href="http://www.independentcurriculum.org/index.php/icg/index/myths">Independent Curriculum Group:Myths About Learning</a></p>

<p>Will Rogers曾经说过：造成伤害的不是哪些人们不知道的东西，而恰恰是他们自认为知道但却错误的东西。我们所有人，教师、家长还有学生，基于原来学校经验的学习观已经过时了。现代脑科学已经帮助我们转向了正确的方向。</p>

<p>下面是关于学习的7大认识误区：</p>

<ol>
<li><p>基本事实一定要先于深层学习<br/>
这句话，翻译过来就是“学生必须先做无聊的事，然后才能做有趣的事。” 或者“学生必须先记忆，然后才能思考。”实际上，在吸引人的、自我主导的学习情境中，学生才最容易达成对基本事实的持久掌握。</p></li>
<li><p>严格的教育意味着教师讲授<br/>
教师有知识要传授，当是实际上，只有当学生交谈、创造和应用知识于项目时，持久的学习才更可能发生。教师的艺术在于为学生的发现构建路径。</p></li>
<li><p>讲了就等于教了<br/>
教师经常会被这样的想法误导，如果一个概念他们在课上讲了，学生就学会了。而实际上，学生最多只是获得一些初步的想法，而且这些想法很快会被忘掉——如果不通过学生为中心的活动加以巩固。</p></li>
<li><p>依据学生的兴趣教学就等于降低要求<br/>
假如一个人能看到一个学生的大脑内部活动的话，大脑的环路是会对新知识做出反应。因为新的学习永远需要建立在电脑已有的基础之上，教师必须将课堂教学与学生已知相关联。如果教师不能做到这点，无论是源于无知又或者对所谓严谨的片面追求，其本质上都只是在刁难一个生命存在。</p></li>
<li><p>加速就意味着严格<br/>
有些学校加快好生的学习进度，这样他们可以学习更多的内容。而独立课程团队学校则会更多的让学生在重要主题上深入钻研。因为深层知识会为他们今后的学习奠定坚实的基础。</p></li>
<li><p>安静的课堂才是好课堂<br/>
学生静静的坐着，可能只是在走神，即使不是立刻，15分钟后也会。一个嘈杂的课堂，如果在适当的控制下，实际上是包含了更多积极参与的学生的声音。</p></li>
<li><p>传统的学校教育为学生生活做准备<br/>
然而，听教师讲课和为考试而学习与现实工作和生活一点关系也没有。在现实生活工作中，人们进行的是创造、管理、评判、交流和合作。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
