<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 教学 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/教学/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2014-12-10T23:12:56+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学技能比赛体会与思考]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition/"/>
    <updated>2014-12-10T21:01:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/10/instruction-competition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天做了一个下午的评委，思维高度运转，有13位选手参赛，13个教学片断，却没有疲惫感，反而觉得有好多东西要想想写写，做一个记录。</p>

<p>我们这场是理科专场，有数学、化学，还有生物、地理，都属于科学的范畴，所以各学科老师点评起来也没有很大的隔阂，很自然和亲切。科学无边界。每位选手有10分钟，一般也只能展示一个片段，讲一个重要内容。据说，比赛的选题是随机抽的，这跟教师资格证考试面试的环节是类似的。从进入决赛的同学的表现来看，选手的综合素质都挺高的，讲起课来也很像样。</p>

<p>其实这样的比赛，首先比的是心里素质和气场，信心足、表达好，能在很大程度上为选手加分，也会直接影响现场发挥。如果再加上思路清晰、设计合理、收放自如那么就往往能打动评委，获得高分。当然这一切都离不开充分的准备，离不开对内容的深刻把握，离不开恰当的教学活动设计。</p>

<p>科学讲究的是逻辑和实证。数学尤其注重逻辑。因此，教学的过程也要有一个清晰的内在逻辑。这个逻辑一方面可以帮助教师理清教学思路，知道怎么教，一方面也可以让学生沿着这个思路从认知起点一个台阶一个台阶的走到认知终点，也就是达成教学目标。但是，要让学生沿着这个思路走，教师不能一直拢着不放，这是绑架学生，这就像旅游，无论你旅游线路设计的多么巧妙、多么好，如果你让旅客一直坐在大巴士里不下车，他们也会觉得索然无味，因此教师必须要在合适的地方、重要的地方能够放手，让学生动手、动脑、交流讨论，就像导游每到一个好的景点都会让旅客下车近距离亲身体验和观赏一样。</p>

<p>选手比赛过程中暴漏出来的一些问题：<br/>
教学设计中缺乏前端分析或者教学目标表述不恰当。<br/>
对教学内容缺乏深刻的理解导致教学重点难点把握不准确。<br/>
缺乏清晰的教学线索，过度生硬、不自然。<br/>
教学环节的前后顺序设计不合理。<br/>
教学线索清晰，但是不能在该放的地方放开。<br/>
猜想的环节没有完全放开，有走过场的嫌疑。<br/>
对于猜想采用教师判断的方法来否定，而没有采用实验验证。<br/>
举例或比喻牵强难于起到帮助学生理解的作用。<br/>
教学演示时没有让学生先提出预期然后再进行实验。<br/>
学习的阶梯设计不合理，有些情境应简单却弄复杂了，有些环节则简单重复。<br/>
需要学生深入思考和参与环节相对缺乏。<br/>
对于动手活动、小实验和隐喻的利用不足。</p>

<p>选手表现出来的优点：<br/>
表现出很好的自信心和表达能力。<br/>
都做了非常认真、和充分的准备。<br/>
能够设计出贴切、有助于理解、吸引人的导入、比喻或小实验。<br/>
能够与学生进行问答互动。<br/>
媒体、技术的选择和使用也较为合理。<br/>
教态自然等等</p>

<p>基于我的理解，我觉得要上好课，需要能做到四个字：识、化、放、收。</p>

<p>识：是你要特别熟悉和了解你要讲的内容，只有深刻的了解它，认清它的真实面目，你才有可能帮助学生洞察这个内容的实质或者核心概念。</p>

<pre><code>不识庐山真名目，只缘身在此山中。  
</code></pre>

<p>只有高屋建瓴，才能醍醐灌顶，深入浅出。</p>

<p>化：你要能用不同的方式展示和表征这个内容，这样你才更有可能帮助不同的学生理解。除了将内容转化为表征，还要能将内容转化为学习活动和体验，这样学生才有可能在活动和体验中思考和领悟。</p>

<pre><code>横看成岭侧成峰，远近高低各不同。  
</code></pre>

<p>只有丰富多样的表征和将内容活动化，才能帮助学生学习。</p>

<p>放：教师需要在适当的环节、合适的时机放手让学生动手、动脑，如果没有这样的环节，课堂就会显得很僵硬，也不能暴漏学生真实的想法和水平，当然也就错失了很多教育契机。</p>

<pre><code>好雨知时节，当春乃发生。  
</code></pre>

<p>放的时机非常关键，是否做好的铺垫，是否有放的价值，是否适合放，只有选对了时机，才能水到渠成、事半功倍。</p>

<p>收：学生的探索和思考总会遇到困难的，总是不全面或有局限的，这个时候教师需要有针对性的引导学生把难点攻破，把问题看穿，辅助学生走到认知终点、达成教学目标。</p>

<pre><code>随风潜入夜，润物细无声。  
</code></pre>

<p>收是对应“放”暴漏出来的学生学习需要或教育契机而进行的。收要收得恰当而无痕迹，就像细雨滋润万物一样，自然而然。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学资源只有会用才显优势]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/13/the-resources-only-help-when-they-are-well-used/"/>
    <updated>2014-11-13T16:54:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/13/the-resources-only-help-when-they-are-well-used</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>花了很长时间找资源，不见得找的得到，找到了不见得资源好，资源好不见得适用，适用不见得会用，会用不见得学习效果好。经过这样的不断地阻挠，寻找有效的资源已经变得不那么重要了，因为即使找到了，也不见得能很好的整合。</p>

<p>教师自己制作的资源往往最有效。教师自己列的资源清单往往最对口。资源不是一天两天积累的，就像蜜蜂采蜜一样，需要有耐心，有恒心，有目标，有意识。</p>

<p>有了资源，教师需要基于资源结合学情，设计出好的学习活动和任务，与特定的内容、目标、学生相切合，任务的设计和活动的组织是其中的关键。</p>

<h2>优质教学视频、动画库：</h2>

<p><a href="http://www.hhmi.org/biointeractive/explore-animations">Explore Animations | HHMI.org</a></p>

<p><a href="http://concord.org/stem-resources">STEM Resource Finder | The Concord Consortium</a></p>

<p><a href="http://phet.colorado.edu/en/simulations/category/new">PhET Simulations</a></p>

<p><a href="http://biologycorner.com/">The Biology Corner</a></p>

<h2>表单</h2>

<p>Biology tools and simulations for teachers &amp; parents.
http://www.cloudetal.com/tools/biology-tools</p>

<p>Biology Labs - OnlineLabs.in - Virtual laboratory simulations for science education
http://onlinelabs.in/biology</p>

<h2>单个资源：</h2>

<p>虚拟显微镜考核
<a href="http://www.udel.edu/biology/ketcham/microscope/scope.html">Visual Microscope</a></p>

<p>制作染色体图谱
<a href="http://learn.genetics.utah.edu/content/chromosomes/karyotype/">Make A Karyotype</a></p>

<p>为什么热带鸟产更少的蛋？
<a href="http://www.mhhe.com/biosci/genbio/tlw3/virtual_labs/lab2/labs/lab2/home.html">Virtual Labs</a></p>

<p>光合作用
<a href="http://www.science.smith.edu/departments/Biology/Bio231/default.html">Bio 231 Cell Biology Laboratory Home Page</a></p>

<p>果蝇杂交模拟实验
<a href="http://i-biology.net/ibdpbio/04-genetics-and-genetic-engineering/drosophilab/">DrosophiLab | i-Biology</a></p>

<p>传统育种与现代育种
<a href="http://www.pbs.org/wgbh/harvest/engineer/">PBS - harvest of fear: engineer a crop (hot science)</a></p>

<p>工业黑化<br/>
<a href="http://biologycorner.com/worksheets/pepperedmoth.html">Peppered Moth Simulation</a><br/>
这个网站有很多不错的整合信息技术的教案</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[怎样才是一堂好课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/08/what-does-a-good-lesson-look-like/"/>
    <updated>2014-11-08T17:42:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/08/what-does-a-good-lesson-look-like</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>好课的标准不一而同，有的教师根据自己的感受来评判。上完课，如果进行的非常流畅、痛快淋漓，就认为是一堂好课。有的教师根据学生的反应来判断，如果学生注意力集中、参与度高、回答准确，就认为是一堂好课。有人认为这些都靠不住，最终还要看学生的考试成绩如何，中小学校长尤其如此。那么，究竟怎样的一堂课才是一堂好课呢？是靠教师的自我感觉，还是看学生的课堂表现，还是看评价。显然，这些都是证据，但又都不能单独说明问题，因此需要相互佐证，甚至收集更多的信息才能说明问题。</p>

<p>但是如果站在教师的角度，营造怎样的课堂是学生喜欢的、是有助于学生学习的，却并不难于回答。比如有研究表明学生喜欢受到尊重的、有趣的、有幽默感的课堂。而能够提升学生学业能力的教师品质则包括：明晰、多样、有激情、不苛责、任务驱动、非灌输式教学。略微总结一下，好课应该是这样的：<br/>
1 氛围应该是活跃的，必须要有笑声</p>

<p>2 任务必须要有趣味、有挑战、有意义</p>

<p>3 学生必须不应受到威胁，而应受到尊重和关注</p>

<p>4 教学过程必须要明晰、多样、自然、有激情、非灌输式的</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[本科生做教育科研的常见问题与对策]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/05/common-problems-in-college-students-thesises/"/>
    <updated>2014-11-05T17:06:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/11/05/common-problems-in-college-students-thesises</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1 研究问题不清晰（没头没脑的研究）<br/>
用一个或两个问句来表述你的研究问题<br/>
这些问题能引出可检测的假设</p>

<p>2 研究题目过大（大帽子研究）<br/>
缩小研究的范畴<br/>
限定研究对象<br/>
限定研究的方式和方法</p>

<p>3 缺乏实证（跛脚的研究）<br/>
梳理其他研究者的证据<br/>
使用现有的数据库<br/>
案例研究的证据（观察、访谈、作品）<br/>
准实验研究的证据（量表）<br/>
直接的文本（比如教材、学生作业）</p>

<p>3.1 样本选取不合适<br/>
考虑样本的代表性（想一想选取的样本是否典型，能都代表多大的范围）<br/>
考虑研究方法的特点（比如个案研究更适于目的抽样，而大规模的调查研究更适于随机抽样）</p>

<p>3.2 对数据的分析和挖掘不够<br/>
调查前就明确要分析的方法<br/>
增加统计分析的知识<br/>
找人帮助分析</p>

<p>4 证据或数据与结论不相符（头重脚轻的研究）<br/>
要理清研究的思路和逻辑链<br/>
一定要针对研究问题去收集数据<br/>
基于证据或数据下合适的结论，避免按照主观意愿下过大过空的结论</p>

<p>5 缺乏理论基础或者比较框架（没有根底的研究）<br/>
做好前期的文献工作，找到相关研究的理论基础或框架或者研究方法论<br/>
根据自己的研究主题和目的，选择并明确自己的理论依据或分析框架<br/>
阐明自己研究背后暗含的理论假设或基础</p>

<p>科学教育研究不同境界：<br/>
0 没证据，乱说话；<br/>
1 有数据，没结论；<br/>
2 有数据，有结论，没新意；<br/>
3 有数据，有结论，有新意；<br/>
4 有数据，有结论，有创新，意义重大。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何听课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/27/how-to-observe-a-lesson/"/>
    <updated>2014-10-27T17:50:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/27/how-to-observe-a-lesson</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>问题的缘起</h2>

<p>一次和师范生聊天，聊起了听课，我问：你们见习了几个星期，都在听课的过程中学到了什么？出乎我的意料，从发言中我感觉到同学们似乎并不知道如何听课？他们关注的是上课的教师是否有激情，学生是否活跃或者睡觉。但是，为什么有的课上的好，有的课上的不好，却说不太好。一句话，同学们还是停留在感性的观察，缺乏理性的分析和思考，缺乏对课堂有针对性的观察和琢磨，这样学生很难充有更多的收获，而使得听课成为走过场，走过了就忘记了，没留下半点踪影。</p>

<h2>如何听课</h2>

<p>那么听课到底怎么听呢？用耳朵听。当然还还要用眼睛看。更重要的是要用手记录和用大脑去思考。有思考才会有学习，有思考才会有针对性的听和看，才会带着问题去听，带着目的去听。那么，究竟应该听什么，看什么，记什么，思考什么呢？</p>

<p>在我看来教学就是教师帮助学生建立连接的过程。一节课有若干个内容，教师需要想办法把这些内容首先联系起来，这样就有了问题串或者教学主线。接下来还要想方设法把每个内容与学生联系起来，联系学生已有的知识、生活经验以及兴趣特点，尝试把每个内容用学生听得懂的方式表述，用学生看的懂的方式表征，用学生做得会的方式设计活动。这样教师就把学生与内容联系起来了，学生也能将自己的已有知识与新知识联系起来，这样才能学会。这也许就是我的教学观，它反过来指引我如何观摩课堂。</p>

<p>听同样一节课，每个人的收获都是不一样的，这取决于不同人的思维框架和听课目的。对于师范生来讲，听课主要是一个学习的过程，而不是对足主讲教师评头论足的过程，因此师范生听课是通过别人的直接经验来学习的过程。所以应该时时刻刻都思考，这个老师要完成什么样的任务？他是如何完成的？遇到了什么问题？他是如何解决的？效果如何？为什么会有这样的效果？如果换成是我会怎么办？该主讲教师哪些设问、例子、比喻、活动设计是应该学习和牢记的？哪些行为、讲解、应对是要避免的。这样听课，才能真正进入角色，而不是做一个不思考的看客。</p>

<p>一节课，虽然仅仅有40分钟，但是有研究表明，教师会在这短短的时间里做出上百个决策，因此对于听课者也往往只能从某一两个方面去观摩、记录和分析，而不是观察所有的细节。那么可以选择哪些角度呢？</p>

<p>（1）师生对话<br/>
如果有录音的话，可以分析教师讲了多上时间，学生发言占据多长时间。教师的设问，是自问自答还是学生回答，是封闭性问题还是开放性问题，是教师最后给出答案还是学生讨论或辩论得出答案，教师给学生的反馈是具体的还是抽象的，是鼓励的还是批评的。教师的语言是否精炼、清晰、科学准确、鲜活。等等。</p>

<p>（2）师生互动方式和范围<br/>
教师的活动范围是怎样的？教师经常与哪些学生互动？教师与学生的互动是否有针对性和和合理？</p>

<p>（3）问题串设计和内容过度<br/>
这堂课的逻辑线索是什么？教师是如何通过问题串或者比喻把内容穿起来的？过度的是否自然而然？设计的问题是否是本节内容的核心内容？师生花费在不同问题的时间是否合理？</p>

<p>（4）学生的注意力和互动情况<br/>
有多少学生与教师有目光交流？有多少学生不专心或者干别的？哪些学生的行为可能会影响其他学生的学习？教师是如何应对这些情况的？教师是否设计了学生与学生之间的互动？是基于什么样的任务或者情境？是否合理？哪些互动是教师未设计但却发生了？应该如何利用这样的互动？</p>

<p>（5）教师对课堂氛围的调节<br/>
在课堂的开头、中间、结尾教师都是如何调节学习氛围的？使用了哪些技巧？课堂是放松的还是紧张的？是活泼的还是压抑的？是否有师生共同的欢笑？要知道，放松状态下的警觉是学习发生的最好契机。</p>

<p>（6）教师的肢体语言<br/>
不同的教师，其教学风格各异。有的教师特别善用肢体语言，而且是自然的表露，一个轻抚又或者是一个点头微笑，让人觉得亲切而尊敬。除了基本的指示等，还有的老师会巧妙的借用自己身体辅助学生的理解。比如讲到主动运输的时候，一位老教师把自己类别为载体，把过道比作细胞膜，然后就开始了“主动运输”货物的过程，铅笔、橡皮、小刀，不同的手型运输不同的货物，一个一个通过教师的运输到达了另一侧。快速的运转工作让教师自己也出了汗，教师总结到：“这的确是一个耗能的过程，这么一会我汗都出来了”。</p>

<p>听课其实还有很多方面可以关注，这里不可能一一列举。无论是对于听课者还是授课者而言，一般只会选择性的着重分析和关注其中的一两个方面，新教师作为听课者，其关注和分析是为了学习、模仿、思考。如果新教师作为授课者，其实也可以有意识的选择自己急需改善的方面让研究者或者经验教师进行系统的记录和分析，从而基于数据和事实，更快更好的诊断和解决自己在教学上遇到的问题，快速的成长为专家教师。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
