<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 实验教学 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/实验教学/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2017-12-31T13:04:57+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[实验课不能放羊]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/29/laboratory-activity-should-not-be/"/>
    <updated>2015-03-29T20:04:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/29/laboratory-activity-should-not-be</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
<li>实验是有目的性的科学探索活动</li>
</ol>


<p>我在想，我们到底为什么做实验？科学家做试验的目的是，探索未知，做出新发现，学生做实验的目的又是什么呢？也许你会说，学生做实验可以学到科学知识，也可以学到过程和方法学到新技能，你还可以体验，做研究，的过程。概括起来就是我们所谓的三维目标，那么，我们做的实验是否，打成了这些目标呢！不管达成没达成，至少我们知道，做实验，一定是要有目标才行，否则，为了做实验而做实验，就非常没意思了。</p>

<p>2.实验课要与理论课想结合，并且互补</p>

<p>生命科学是一门自然科学，也是一门的，实验科学。实验教学与理论课不同之处在于实验教学过程当中更容易培养学生的科学探究技能，帮助学生认识科学的真实的过程，以及，科学的本质特征。所以老师在设计实验教学的时候一定是要和自己的理论课相结合的，在理论课上能达成的目标就不在实验课上做。在实验课上，想达成的目标一定是那些理论课上不好达成的目标，这样的话才有分工才能够使自己的教学目标，更合理地分配在理论和实践教学当中。</p>

<ol>
<li>做实验一定要知道自己要解决的是一个什么问题</li>
</ol>


<p>但是反观我们现在的实验教学很多的时候就像于璇老师说的一样就是放羊一样，老师没有明确自己的事业目标学生不知道自己在干什么？那么这个是非常失败的实验教学。我曾经反复地跟着学生强调过实验教学，啊，你一定要明白这个实验到的解决是什么问题？那如果这个问题都不清楚的话，那么这个时间就白做了。</p>

<ol>
<li>作为准教师你要有意识的思考以这个实验为载体能达成什么样的教学目标</li>
</ol>


<p>对于师范生而言还要加一条，那就是你要清楚，要用这样的一个实验载体达成什么样的教学目标。也就是说，你不仅要能像学生一样思考,还要能站在老师的角色上思考才行。要想，做到这一点,并且实现预期的目标，师生必须要有思考，有设计，有准备。否则很容易就变成了放羊，学生觉得索然无味，学习活动散漫，浪费时间，这根本就不是我们要的实验教学。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中学生物学实验研究]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/15/biology-experiment-study/"/>
    <updated>2015-03-15T09:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/15/biology-experiment-study</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>1LZ  理论课及教学安排</h3>

<p>（第二周开课）   课程介绍，分组，教学内容安排  实验准备：实验材料，实验仪器，药品、试剂，预实验</p>

<h3>2Z   中学实验教学实践</h3>

<h3>3L   观察实验</h3>

<p>显微镜的使用p3；颤藻和水绵细胞的比较观察p8；DNA和RNA的观察p84；死活细胞的鉴定<br/>
备注：颤藻，水绵，碘液；甲基绿-派洛宁染色液（现配）, 台盼蓝</p>

<h3>4Z   分析与鉴定</h3>

<p>食物中主要营养成分的鉴定p28[G1]；探究酶的高效性p39；探究影响酶活性的最佳条件（pH值）p44；<br/>
备注：班氏试剂，双缩脲试剂，碘液，苏丹III染液，试管可能不够用</p>

<h3>5L   生理活动分析</h3>

<p>叶绿体中色素的提取和分离p50[G2]；探究影响光合作用的因素p55；酵母菌的呼吸方式p62<br/>
备注：铁架台和大试管（2.5cmX20cm）不够用，至少需要5套p63装置</p>

<h3>6L*  细胞分裂观察实验</h3>

<p>植物细胞有丝分裂的观察p11[G4]；植物花粉母细胞减数分裂的观察（选）p17；果蝇唾液腺细胞染色体观察（选）p88<br/>
备注：醋酸洋红或0.2%龙胆紫，卡诺固定液p11；果蝇</p>

<h3>7Z   模型类实验</h3>

<p>探究植物细胞外界溶液浓度与质壁分离的关系p23[G3]；性状分离比的模拟实验p86；心肺复苏操作<br/>
备注：洋葱；围棋子；心肺复苏模拟人</p>

<h3>8Z   调查类与细胞生理实验</h3>

<p>水质污染调查：污水检测、水蚤心率变化p101[G5]；线粒体观察；黑藻细胞质环流<br/>
备注：亚甲基蓝，水蚤；健那绿（注1）；黑藻</p>

<h3>9LZ  教学展示安排和自主实验</h3>

<p>实验课堂教学训练和展示活动安排；自主设计、准备、实施实验教学活动</p>

<p>学生准备一个实验，老师准备一个实验，师生共同设计和讨论第三个实验。</p>

<p>使用网络、使用小黑板、使用手机、使用显微镜拍照、使用激光笔。</p>

<p>实验记录本范例(预习部分)：<br/>
教学实践报告范例：<br/>
教学简案范例：<br/>
教学详案范例：<br/>
教学录像要求：</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[心肺复苏教学实践项目]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/03/cpr-teaching-project/"/>
    <updated>2015-03-03T10:51:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/03/cpr-teaching-project</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>项目背景：</h3>

<p>上海外滩踩踏事件：从跨年夜外滩救人归来，浙江省温州市儿童医院儿童感染科护士吴小小在微信朋友圈里呼吁：希望大家都去学习急救知识。</p>

<p>我国公民急救知识培训还很欠缺，仅有不到1%的人接受过急救培训。"中国人围观 老外施救"暴露国人急救知识缺乏。 而美国则要求，任何一个国民在18岁之前，必须掌握基本的健康与卫生知识，小学阶段，主要普及拨打急救电话、简单的包扎术，从初三开始一直到高中，要重点普及心肺复苏术。有了这样的群众基础，或许“救人”才不会成为一个两难的问题。<a href="http://www.chinanews.com/gn/2011/04-13/2971010.shtml">资料来源</a></p>

<p>红十字会与红新月国际联合会将每年9月的第二个周六定为“世界急救日”，这个国际组织希望通过这个纪念日，呼吁世界各国重视急救知识的普及，让更多的人士掌握急救技能技巧，在事发现场挽救生命和降低伤害程度。</p>

<h3>工作任务：</h3>

<ol>
<li>CPR公益短片：<br/>
高速公路上的人工呼吸 故事<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/CPR-hwy.png" alt="CPR highway" />
2014年2月20日下午，在美国佛罗里达州迈阿密繁忙的高速公路上，突然有一辆车停了下来，一名女子抱着一个婴孩，冲出车并尖叫称，她5个月大的外甥停止了呼吸。这个男婴是个早产儿，呼吸系统有问题。当他37岁的姨妈帕米拉行走在高速公路上时，小男婴突然脸色发青。帕米拉于是迅速将车开到路边，抱着塞巴斯蒂安下车，并呼叫帮助。帕米拉称很惊恐，她不能看着外甥出事，她给男孩做了人工呼吸。路人和警察也及时赶来帮忙。最后小男孩终于又再次恢复了呼吸，并安全的送到了医院。</li>
</ol>


<p>当你的亲友遇到这样的危险，你是否能够及时施救？</p>

<p>据美国近年统计，每年心血管病人死亡数达百万人，约占总死亡病因1/2。而因心脏停搏突然死亡者60-70%发生在院前。因此，美国成年人中约有85%的人有兴趣参加CPR初步训练，结果使40%心脏骤停者复苏成功，每年抢救了约20万人的生命。</p>

<ol>
<li><p>CPR教学视频资源：
<a href="http://pan.baidu.com/share/link?shareid=441792082&amp;uk=3778403605">3分钟介绍CPR操作要点</a></p></li>
<li><p>CPR知识和技能考核：
<a href="http://pan.baidu.com/share/link?shareid=422271143&amp;uk=3778403605">样例下载</a></p></li>
</ol>


<h3>学习资源</h3>

<p>心肺复苏术 - A+医学百科
http://www.a-hospital.com/w/%E5%BF%83%E8%82%BA%E5%A4%8D%E8%8B%8F%E6%9C%AF</p>

<p>呼吸 - A+医学百科
http://www.a-hospital.com/w/%E5%91%BC%E5%90%B8</p>

<p>严重缺氧带来身体的危害<em>oxygeniclife-氧生活</em>新浪轻博客_Qing
http://qing.blog.sina.com.cn/3156652174/bc26b08e330035b9.html?sudaref=www.google.com</p>

<h3>实施计划：</h3>

<p>时间：3月16号下午和3月17号下午<br/>
地点：友爱中学</p>

<h3>活动记录：</h3>

<p>文字</p>

<p>照片</p>

<p>视频</p>

<h3>活动反思：</h3>

<p>心肺复苏实验第一天的反思</p>

<p>在这次活动中，有2个小组忘记做记录（如纸笔、录音、录像）了。这是可以理解的，因为教学活动很复杂，教师每时每刻都要做出很多选择和决策，忘记了对教学活动本身做记录是再普遍不过的事情，试想在一线教师中有多少老师会对自己的课做记录，并做系统的反思呢？答案是很少，我想这也是只有少数老师能成为教育专家的原因，怎么做固然对完成当下的教学任务很重要，但是为什么这么做，还可以怎么做，怎么做会更好，却直接决定着这个老师能否避免原地踏步和快速的发展。所以，同作为教师和研究者的我，想再提醒一次“我们是当局者，也是旁观者”。</p>

<p>再有，同学们操作的过程中也存在一些问题，比如对胸外按压的位置讲解不够准确，学生考核时难以快速找到正确的位置。第二，在清除异物的时候，应该将患者头测在一旁，这样有利于清除异物并让异物或者呕吐物顺利流下，不至于堵塞鼻孔或进入气管。第三，就是按压的频率普遍偏慢，这也需要我们以后教学的时候注意。此外，同学们对按压深度(5-6cm)和人工呼吸的吹气量（500-1000ml）强调的不够，其实这两个数字都在显示器上的。我把相关要点列一下：</p>

<p>预判讲究拍、唤、听、看、摸。<br/>
轻拍、大声呼唤看患者是否有反应判断意识有无；<br/>
将耳朵凑到患者口鼻，听是否有呼吸声，感觉是否有气流，看胸廓是否有起伏，进而确定其是否有呼吸；<br/>
摸喉管两侧颈动脉判断是否有心跳。</p>

<p>胸外按压：<br/>
位置：不上不下不左不右 （警示灯） <br/>
手法：不离、重叠<br/>
姿势：垂直上下不摇摆<br/>
深度：4~5厘米<br/>
频次: 30次/18秒;100次每分钟</p>

<p>人工呼吸：<br/>
是否排除异物<br/>
是否畅通气道<br/>
是否漏气，吹入潮气量:500-1000ml<br/>
频次：<br/>
无需胸外按压时：1次/5秒 一分钟12次<br/>
需要胸外按压时：2次/18秒，两次呼吸间隔一个胸廓降下，一分钟10次</p>

<p>这次活动也暴漏一些活动设计上的问题，比如教学和考核的组织规则有些复杂，课堂显得有些混乱，当然也与我们的准备不够有关。我们是否可以考虑把这个游戏规则定的更简单一些、更好玩一些呢？比如，是否可以自己教学自己考核？教学和考核是否可以同时进行？学好了，就可以去考核，考不过可以再考一次。比如，三个组负责教学，2个组负责考核。</p>

<p>最后一个班级，我们可以尝试使用再次前测与实验考核同时进行。看看纸笔考试是否能够促进实验考核以及后测成绩。</p>

<p>考核可以适当简化，预判需要在30秒内完成，急救需要在1分半钟完成。每个同学耗时最多3分钟。</p>

<p>参考资料：<br/>
"中国人围观 老外施救"暴露国人急救知识缺乏——中新网
http://www.chinanews.com/gn/2011/04-13/2971010.shtml
中国人需要需要学习急救知识_新浪博客
http://blog.sina.com.cn/s/blog_b2f89dba0102ve88.html
大学生急救知识调查问卷
http://www.sojump.com/jq/1452416.aspx</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生物学实验教学反思]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/03/11/biology-experimental-teaching/"/>
    <updated>2013-03-11T21:55:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/03/11/biology-experimental-teaching</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，第一组完成了观察类实验，第一次进行实验往往是最具有挑战的。因为他们要现去摸索实验准备的过程，教学组织的过程，以及环境的布置和利用等。考虑到这些挑战的要素，对于新手教师来讲，应该说完成的还是很不错的。</p>

<p>第一小组的优点包括：<br/>
*   提前分工做了预实验和必要的准备工作，特别是实验材料的准备和探索工作。<br/>
*   认准准备了课件和学案。<br/>
*   从头到尾顺畅的进行衔接，一直到最后完成实验室的清理工作。</p>

<p>当然也存在一些可以提高的地方：<br/>
*   时间的把控和设计可以再紧凑一些，每个人讲解的时间，实验操作的时间，分析总结的时间，以及教学反馈的时间都要考虑在内。(下次我会让同学严格计时，或者带一个闹钟，模拟真实课堂的下课铃声情境)<br/>
*   预想实验教学可能出现的各种情况，在实验材料、活动组织、课件、语言等做好充分的准备。（在这个方面，其实可以鼓励他们进行预讲，预讲要求第二周的同学参与和反馈，这样第二周的学生也可以提前做实验准别，了解情况，同时也可以吸取上一周同学准备的经验）<br/>
*   可以预先布置学习任务、分发学案，并把实验设计、反思等及时更新到wikispaces上，督促大家做好实验预习。（wikispaces上的实验手册，很不明确，可以给他们设计一个表格，如课前阅读材料、准备或实验预习报告，课上活动任务及数据记录表格，作业布置等，这样他们就会明确要做哪些，不要做哪些，实验手册需要让研究生参与完善，如果可以的话）</p>

<p>在本次实验过程中，王星同学以及李娜、郑烨两位同学准备都较为充分，语言和教态也较为自然，值得表扬。其实为什么能脱稿，为什么能够应对各种突发状况，本质上离不开充分的准备。这种准备包括对内容的熟悉，对实验操作过程要点的熟悉，对学生特点和行为的预期等等。当然也离不开好的设计，好的设计一定是将内容、教法以及技术环境以较为合适的方式进行了融合的方案。因此大家也可以从这三个方面下下功夫。（要个每个同学一个metal的同时也有一个mission）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[实验教学理论课的教学反思]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2012/02/20/reflection-on-frist-lesson-of-experimental-teaching/"/>
    <updated>2012-02-20T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2012/02/20/reflection-on-frist-lesson-of-experimental-teaching</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天上了实验教学的理论课，一个很深的体会是如果让学生连续听2个半小时的讲座，想让学生一直高度关注是很难的。反过来，让一个教室连续讲上2个半小时，想不累也是很难的。今天这次课就是同时做了这两件事情。<br /><br />成功之处：<br />觉得一些好的例子，是很不错的。比如小学探究热量的案例，光合作用影响因素的案例。此外三盒米饭的例子也很不错。对于思想的形象化解释和比喻也是不错的。在讲解的过程中调动学生的已学知识和概念的做法也是好的。<br /><br />不足之处：<br />总是想让学生动起来，不仅仅是行动起来，同时也是思考起来，活跃起来，更愿意表达核分享，但是同学还是不是十分想敢说。有啥说啥的勇气还是缺乏。<br />另外想讲的内容很多，而且ppt没有大标题标记，显得有些混乱，标题和标题之间的线索有些不清晰了。z老师提出建议其实可以把所有内容概括为三大块，做好大标题标记，并去掉一些多余的案例和干巴巴的理论，会更好。这些建议是中肯的。<br />在语言表的基本功上，我的语言表达能力还需要练习，表达得特别快的时候就会找不到合适的词语或者吐字不清，这点其实要在平时多积累词汇，多写，多说，厚积薄发，自然水到渠成。<br /><br />突发事件：<br />刚开始想使用投影仪，但是发现怎么弄都投不上去，于是换了一个接口，头上去了。<br />讲授的时候发现投影仪接口与前面的讲台很远，于是自己搬了个凳子在加了一个箱子做了一个临时讲台，效果不错。这样可以看电脑上的ppt也可以看到同学的眼睛了。（但是还是应该考虑买一个ppt遥控器）<br />本来想使用ofiice2007的演讲者播放模式，这样可以看自己的笔记同时大屏幕只显示演示内容，但是弄了一些没成功。<br />分组的时候，有两个组一个组全是女生，一个组全是男生，为了男女搭配，我只好让他们重新组合一下，但是有一点强制性了，对不住这两位女同学了，把她们调过去的时候她们可能不是特别乐意。现在想来还是可以让他们私下商量解决的，不必要教师干预。毕竟他们都是成人了。<br /><br />学生见解：<br />有同学提出想借用一楼的微格教室，但是为了管理方便，还是建议他们使用实验教室。但是提前就多练习和操练微格的这个意识是值得充分肯定的，这也说明有些同学确实是非常主动的。<br /><br /></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
