<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 家庭教育 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/家庭教育/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-08-07T13:54:20+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[家长参与教育设计]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/06/parents-design-education/"/>
    <updated>2018-10-06T09:13:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2018/10/06/parents-design-education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/bad-dream.png" alt="孩子被简单粗暴的对待" /></p>

<h3>一、不能把孩子的教育完全外包给他人。</h3>

<p>记得一年的暑假，工作实在太忙了，没有时间带孩子。刚好他奶奶和外婆都不在，只好把他放到暑托班。孩子不愿意，倒不是他娇气，而是要面对甚多陌生的面孔，而且是他的第一次。暑托班里人比较多，孩子挤在一起，教师会教唐诗，等家长去接的时候，孩子就一起看动画片。他们睡的床一个挨着一个，上下铺，因为人数多，老师也照顾不了这么多孩子。</p>

<p>这件事过去一年多了，昨天突然做了一个噩梦，梦见孩子还睡在一个黑乎乎的小屋子里，我进去接他，但是却找不到他。然后领我到后面，终于在后面的一章床上找到了他，孩子很开心立马穿衣服，感觉好像终于获救了。前面错叫起来的孩子好像很是无助。</p>

<p>梦境却是有些夸张了，弄的好像是从集中营里营救犹太人似的。不过这件事儿突然让我意识到家长对孩子的重要性，家长就是孩子的灯塔，就是他们的守护神。任何时候都不能完全将孩子以及孩子的教育完全外包给他人，因为那种风险是你承受不起的。</p>

<h3>二、完整的教育需要家长的参与和配合。</h3>

<p>很多家长认为把孩子送到学校就万事大吉了，剩下的事就是凑足学费。但实际上，这是大错特错，这是一项非常危险的赌博。孩子的确有可能不用你操什么心就能独立，但是更多的时候孩子会因为缺乏一个良好的启蒙而迷失自我。</p>

<p>良好的启蒙并不是说要给孩子报各种班，把孩子所有的时间填满。良好的启蒙也不需要一定去上贵族学校，用金钱给孩子镀金。良好的启蒙需要的是家长的爱、沟通和陪伴。简单的说就是要用心、花时间。</p>

<h3>三、家庭教育是不可替代的。</h3>

<p>家庭教育是一个人成长不可缺少一部分。孩子的学习方式更多的时候是潜移默化，因此家长就称为孩子行为模版。有什么样的家长就有什么样的孩子，这句话一点都不假。家长性情急躁，孩子也跟着急躁。家长不爱整理，孩子也丢三落四。习惯是会传染的。说教用处并不大，更多是以身作则，一视同仁。</p>

<h3>四、养育是不可替代的。</h3>

<p>养育是抚养和教育共同构成的。养的目的是身体健康，而育的目标这是心灵健康。家长是孩子天生的养育者，其角色就好比刚出生的小鸡跟着第一个看到的移动物体一样，具有不可替代性。</p>

<h3>五、家长需要学习、参与孩子的教育。</h3>

<p>现代社会越来越多的三口之家，年轻的爸爸妈妈却根本不知道如何抚养和教育孩子。为了更好的参与孩子的教育，家长需要有意识的学习。比如买一些书籍或者参与一些家长群。</p>

<h3>六、家长可以通过学习教育设计来恰当参与孩子的教育。</h3>

<p>现代的教育非常急功近利，评判教育的标准往往看孩子学到多少东西，比如人多少字，背多少首诗词，后者考试。可以说迷信考试是家长提高孩子教育质量最大的障碍。考试能考出来的东西非常有限，这种评判的方法既不科学，也不全面，还不准确。</p>

<p>家长可以通过设计孩子的教育来更好的参与教育。这有三方面的好处，第一是让孩子享受到量身定制的个性化的高质量的教育。第二是通过设计让家长对教育有更多的理解。第三是通过技术支撑的共用、共享、共学和智能匹配实现教育价值的最大化以及孩子的最优化发展。</p>

<h3>七、监护孩子健康成长是家长的责任和权利。</h3>

<p>家长是孩子的监护人，他们在孩子教育成长过程中扮演不可或缺的角色，他们可以通过恰当的方式发挥积极租用。把孩子完全托付给别人不闻不问，实际上就是推卸责任，当然也就不能算作真正意义上的为人父母。权利和义务缺一不可。</p>

<h3>八、监督家长权利滥用，孩子不是家长的私人物品。</h3>

<p>家长是成人，自然要比孩子拥有更多的实际掌控力，但是却应该谨慎运用这些权利，切不可滥用。比如把孩子当作撒气筒，动不动就动用武力，这是简单粗暴的做法，不可取。</p>

<h3>九、家长要经常对孩子敞开怀抱，接纳情感，但是不是纵容。</h3>

<p>虽然孩子错误的行为家长是可以惩罚的，但是不易在家长生气的时候惩罚，因为容易失去了分寸，也不容易让孩子区分是家长生气还是自己犯错。但孩子伤心的时候，家长应该经常对孩子敞开怀抱，接纳情感，但是还是要坚持原则，绝不纵容。</p>

<h3>十、家长要帮助孩子逐渐学会自我控制、选择和自主决策。</h3>

<p>家长的引导、惩戒都是为了让孩子逐渐能够自我掌控自己的行为，学会选择和自主决策。管是为了不管，教是为了不教，养是为了不养。一句话就是帮助孩子独立，能善其身，达己达人。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[能偶尔感受饥饿是孩子应有的权利]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/21/children-should-have-the-right-to-feel-hungry/"/>
    <updated>2015-12-21T22:32:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/21/children-should-have-the-right-to-feel-hungry</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>能感受到饥饿是孩子应有的权利，但是我们经常会忽略这一点。</p>

<p>奶奶给宝宝喂饭，总是想多一点，希望宝宝长得更壮实一些。宝宝如果去玩儿了，奶奶还要追着喂，边玩边吃，长此以往，就会形成不良的习惯，这就不好了。</p>

<p>那么怎么办呢？让孩子偶尔感受一下饥饿的状态，实际上是宝宝应有的权利。这样宝宝才会对食物有需求，吃饭才吃得香，有满足感。</p>

<p>这跟教学是一个道理，老师总是想教给学生更多的东西，但是，实际上，老师首先要做的是激发学生的求知欲望，或者说是好奇心，在学生想要的时候，老师在及时的给予，这样的教学，往往能事倍功半。</p>

<p>人们总是说，兴趣是最好的老师，这句话说的就是这个道理。只不过人们总是，空口说一说，很少真的放在实际行动里。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Play with kids]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/03/play-with-kids/"/>
    <updated>2014-06-03T17:30:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/03/play-with-kids</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I want to design and collect some good learning activities for my son. These activities only needs your time and some everyday stuff.</p>

<h3>Why should we play with our kids?</h3>

<h3>How to play with kids?</h3>

<h3>Early Learning Activities:</h3>

<p>Safty</p>

<p>Play with your hands</p>

<p>Clapping and Speaking</p>

<p>Gussing which hand</p>

<p>Play with your legs</p>

<p>Dance a little</p>

<p>Drawing &amp; Painting</p>

<p>Play with objects</p>

<p>Play with water</p>

<p>Play with air</p>

<p>Role play</p>

<p>Play with memory</p>

<p>Sing a song</p>

<p>Running</p>

<p>Writing</p>

<p>What have you done today?</p>

<p>Collecting bottles</p>

<p>Who is wrong?</p>

<p>Play with ball</p>

<p>Play on the grassland</p>

<p>Kite</p>

<p>Birds</p>

<p>Invitation</p>

<p>Share with friends</p>

<p>Honest</p>

<p>My family</p>

<p>Play Chess</p>

<p>Write a story</p>

<p>Snake Puzzle</p>

<p>Let's play some Magics</p>

<p>Read a book</p>

<p>Save money for a project</p>

<p>Play with friends</p>

<p>Blinded Walk for Trust</p>

<p>Build the layers of the earth</p>

<p>Sensory Exchange</p>

<p>What happens if ...</p>

<p>One of these things is not like the others</p>

<p>What is in the bag</p>

<p>Grow a plant</p>

<p>Bird food feeders</p>

<p>Water study</p>

<h3>What I learned and got</h3>

<p>References:<br/>
Brain-based Early Learning Activites</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[怎样教育才能让孩子健康成长]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/23/wise-education/"/>
    <updated>2014-02-23T18:04:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/23/wise-education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何开展教育是每个家长、老师面临的头等大事。实际上无论是家庭教育还是学校教育，都需要教育者具有相应的教育智慧。而不是“棒打出孝子，严师出高徒”那么简单。事实上正好相反，简单粗暴的教育方式或者置之不理往往酿成悲剧，新闻调查中药和宋就是警示。</p>

<p>总的教育原则是：鼓励但不勉强，引导但不控制，支持当不偏爱。进而让孩子成长为坚强、独立、有爱心、有理性、有责任感的人。</p>

<p>孩子有情绪怎么办？<br/>
首先要接纳孩子的情绪，待孩子情绪稳定后，帮助孩子意识到自己的情绪，并换位思考和推理思考，最后学会理性的控制和管理自己的情绪。</p>

<p>孩子失败了怎么办？成功了又如何表扬？<br/>
失败并不可怕，做成功前很多人都多次失败过。鼓励孩子多次尝试和练习。表扬孩子通过自己的努力达成的哪怕一丁点的进步。如果还是不成功，鼓励孩子自己动脑筋尝试新的方法。再不成功鼓励孩子需求帮助和指导。成功后鼓励孩子的坚持和自己动脑想办法的勇气。</p>

<p>孩子做错了事如何批评？<br/>
不要先下结论或者惩罚恐吓，要让孩子把整件事情都说清楚。然后让孩子想一想当时自己的行为有哪些不好的地方，是否有更好的处理方法。之后，家长和孩子一起想办法补救。鼓励孩子的诚实和勇气。</p>

<p>其实上面的这些方法都是在发展孩子的情商，很多想法都来自<a href="http://v.163.com/special/zhangyiyuneq/">张怡筠博士幼儿情商微课堂_网易公开课</a>，大家如果感兴趣可以进一步学习这门课程。</p>

<p>最近，参与学习了晚上另外一门课程：<a href="https://class.coursera.org/teachingcharacter-001/wiki/Start_Here_-_Welcome_to_the_Course">Teaching Character and Creating Positive Classrooms
by Dave Levin| Coursera</a></p>

<p>其实这门课程在我看来更像是积极心理学在学校教育中的应用。有些观点非常实用，摘录如下:<br/>
让孩子培养积极的个人品质是非常重要的，积极的课堂有助于这些品质的形成，此外这些品质不是天生的是可以通过后天的教师影响而发展的。</p>

<p>Perma: Positive emotions, engagement, relationships, meaning &amp; achievement<br/>
Perma: 积极情绪、投入、关系、意义、成就</p>

<p>Micro-Moment Trangle: Constructive Responding, Growth Mindset (not fixed mindset), Character Behavior Language.<br/>
Micro-Moment Trangle: 建设性回应、成长型思维，品质型行为评语</p>

<p>这里举一个例子，比如一个孩子写作文不知道用什么形容孩子愿意打架，他向老师求助，老师蹲下来微笑着和他一起想办法（建设性回应），他想了一个词“吵闹的(rowdy)”，但是和老师一起否定了，最后老师鼓励他查一查字典，于是他翻看字典，终于找到了合适的词“敌对的(antagonistic )”，他体验到自己又学了一个新词很高兴（成长型思维，思维不是固定不变的，而是可以通过努力而不断进步），老师鼓励他，你看你多棒，你一直没有放弃（品质型行为评语），学会了使用字典来帮助自己增加词汇。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一个人如何带宝宝坐火车]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/06/train-trip-with-a-babe/"/>
    <updated>2014-02-06T08:43:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/06/train-trip-with-a-babe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>有的时候实在找不到熟人陪同，又不得不一个人带宝宝坐火车旅行的时候，妈妈们常常不知道怎么办。 一个人带宝宝的确很不方便，而且又是在火车上，自己要上厕所，宝宝也要冲奶粉，要倒垃圾，怎么办。不过还是有一些原则和技巧可以帮你安全度过这次旅行的考验。只有充分的意料到可能的危险，才能预防危险的发生。</p>

<h3>3个原则</h3>

<p>1 决不能让宝宝离开自己的视线。包括上厕所，冲奶粉，倒垃圾。<br/>
2 决不能让宝宝有受到伤害的危险。包括摔伤，烫伤，着凉或过热，拐走。<br/>
3 决不能把宝宝托付给火车上的普通乘客。如果必须托付给人，需要找到乘警，并且记录姓名和警号，但要防止假冒的。</p>

<h3>3个技巧</h3>

<p>问题1：给宝宝冲奶粉或者扔垃圾<br/>
大方的寻求乘警和其他旅客的帮助。比如打热水、扔垃圾什么的都可以大方的求助其他旅客帮忙，可以使用自己的水瓶（更干净）或者火车上热水瓶，而不是自己抱着宝宝去打热水，也最好不要把宝宝托付给别人，自己去打热水。大多数乘客是十分愿意帮助带小孩的乘客的，然后让宝宝表示感谢即可。如果有条件的话，最好能自己用保温杯带一些温开水给宝宝冲奶粉，家里的开水更干净可靠。一定要等水温合适后在开始冲奶粉，这样不会破坏奶粉的营养成为，而且即使被宝宝弄撒也不会烫到宝宝，此外也可以需求其他旅客的帮助。</p>

<p>问题2：上厕所<br/>
离开家人前最好先上一次厕所，火车上尽量减少上厕所的次数。如果需要上厕所的话可以先找车警，记住他的警号，然后再去上厕所。如果不愿意或者找不到车警，可以带着宝宝一起上厕所。把宝宝用一只手搂在身体的一侧，帮助他站靠在自己的身体傍边，另一只手扶住火车保持自己的平衡。这个时候一定要防止宝宝滑到、摔伤或者碰到头部。千万不可以将宝宝托付给普通的乘客。</p>

<p>问题3：负重的问题<br/>
一岁的宝宝会很沉，所以妈妈最好轻装上阵，能不带的东西尽量不带。自带自己和宝宝必须要用的东西。比如奶粉、奶瓶、尿不湿、食品、帮助宝宝和自己保暖的衣物、手机、火车票和钱包等等。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
