<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 家庭教育 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/家庭教育/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2014-02-06T09:46:00-05:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一个人如何带宝宝坐火车]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/06/train-trip-with-a-babe/"/>
    <updated>2014-02-06T08:43:00-05:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/06/train-trip-with-a-babe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>有的时候实在找不到熟人陪同，又不得不一个人带宝宝坐火车旅行的时候，妈妈们常常不知道怎么办。 一个人带宝宝的确很不方便，而且又是在火车上，自己要上厕所，宝宝也要冲奶粉，要倒垃圾，怎么办。不过还是有一些原则和技巧可以帮你安全度过这次旅行的考验。只有充分的意料到可能的危险，才能预防危险的发生。</p>

<h3>3个原则</h3>

<p>1 决不能让宝宝离开自己的视线。包括上厕所，冲奶粉，倒垃圾。<br/>
2 决不能让宝宝有受到伤害的危险。包括摔伤，烫伤，着凉或过热，拐走。<br/>
3 决不能把宝宝托付给火车上的不同乘客。如果必须这样做，需要找到乘警，并且记录姓名和警号，但要防止假冒的。</p>

<h3>3个技巧</h3>

<p>问题1：给宝宝冲奶粉或者扔垃圾<br/>
大方的寻求乘警和其他旅客的帮助。比如打热水、扔垃圾什么的都可以大方的求助其他旅客帮忙，可以使用自己的水瓶（更干净）或者火车上热水瓶，而不是自己抱着宝宝去打热水，也最好不要把宝宝托付给别人，自己去打热水。大多数乘客是十分愿意帮助带小孩的乘客的，然后让宝宝表示感谢即可。如果有条件的话，最好能自己用保温杯带一些温开水给宝宝冲奶粉，家里的开水更干净可靠。一定要等水温合适后在开始冲奶粉，这样不会破坏奶粉的营养成为，而且即使被宝宝弄撒也不会烫到宝宝，此外也可以需求其他旅客的帮助。</p>

<p>问题2：上厕所<br/>
离开家人前最好先上一次厕所，火车上尽量减少上厕所的次数。如果需要上厕所的话可以先找车警，记住他的警号，然后再去上厕所。如果不愿意或者找不到车警，可以带着宝宝一起上厕所。把宝宝用一只手搂在身体的一侧，帮助他站靠在自己的身体傍边，另一只手扶住火车保持自己的平衡。这个时候一定要防止宝宝滑到、摔伤或者碰到头部。千万不可以将宝宝托付给普通的乘客。</p>

<p>问题3：负重的问题<br/>
一岁的宝宝会很沉，所以妈妈最好轻装上阵，能不带的东西尽量不带。自带自己和宝宝必须要用的东西。比如奶粉、奶瓶、尿不湿、食品、帮助宝宝和自己保暖的衣物、手机等等。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一岁宝宝教育方案]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/20/edu-plan-for-infant/"/>
    <updated>2013-11-20T08:29:00-05:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/20/edu-plan-for-infant</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>教育目的</h3>

<p>很多时候家长不见得重视一岁以内宝宝的教育问题，觉得这个时候谈教育太早了，但实际上家长的一言一行已经暴漏在宝宝的视野当中，只不过这种教育是无意识的教育，也是无目的的教育。不管你是否有心，宝宝时时刻刻都在成长和学习。既然这样，那么为什么不进行有目、有设计的教育呢？</p>

<p>这个阶段的宝宝可以接受感官、运动的训练和情商的教育。为宝宝智力、体力和情商发展打下基础。</p>

<h3>教育活动</h3>

<ol>
<li><p>纸箱子游戏<br/>
给宝宝一个干净结实的纸箱子，宝宝可以在纸箱子里坐下，在纸箱子里放一些玩具，让宝宝进行探索。也可以跟宝宝玩捉迷藏。目的是让宝宝认识空间的概念。</p></li>
<li><p>分类游戏<br/>
可以让宝宝对各种玩具或者食物进行分类，给宝宝一堆物件，然后让宝宝挑选放到不同的盒子里。最好有不同颜色的盒子，分类的方法最好也是多种多样的。目的是让宝宝学会观察区分，同时形成类别的概念。</p></li>
<li><p>堆高楼<br/>
让宝宝把玩具堆在一起，可以是积木，也可以是其他的东西。可能开始的时候宝宝只会搞破坏，把堆好的高楼弄倒，这也是探索重力的过程，后面一点一点的他就学会做不同的动作。比如把一个高楼上东西放到另外一个高楼上。</p></li>
<li><p>找玩具<br/>
当着宝宝的面把玩具藏在被子里面，让宝宝找出来。锻炼宝宝空间记忆的能力。</p></li>
<li><p>玩水<br/>
让宝宝用小勺子把水从一个容器转移到另外一个容器里。理解“空”和“满”的概念。也可以玩“沉”和”浮”。（必须小心看护，防止危险发生）</p></li>
<li><p>情商教育<br/>
宝宝的正常需求是需要及时关照和满足的，比如饿了，尿了，困了等。但是有的时候，比如宝宝特别想要某个玩具，或者明明已经吃饱了还要吃的，这个时候可以延迟满足或者不满足他。延迟满足就是要等宝宝不闹了的时候，再给他想要的，让他知道忍耐和等待，而且并不是一哭就能得到自己想要的东西。</p></li>
</ol>


<p>【安全问题】<br/>
必须有大人看护。<br/>
防止宝宝吞咽、跌倒、异物进入鼻子，保护好眼睛。</p>

<h3>更多游戏：</h3>

<p>模仿动物叫；涂鸦（用有颜色的食物）；和宝宝一来一往（球，爬行，模仿）</p>

<h3>资源参考</h3>

<p><a href="http://cn.babycenter.com/baby/lets_play/">亲子游戏大全：0-1岁亲子游戏|宝宝中心</a><br/>
<a href="http://new.060s.com/article/2010/01/01/181431.htm">和一岁宝宝做互动游戏_小精灵儿童网站</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
