<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 随笔 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://lukezhg.github.com/blog/categories/随笔/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lukezhg.github.com/"/>
  <updated>2013-02-05T23:43:31+08:00</updated>
  <id>http://lukezhg.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公交车上的寒与暖]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/05/bus-story/"/>
    <updated>2013-01-05T07:17:00+08:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/05/bus-story</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天早上起了一个大早，去送LP上班。昨天下了雪，地上湿湿的，上海就是存不住雪。</p>

<p>快要到公交车站了，结果就过去一辆，没赶上。本来LP就是想赶这辆车的，她天还没亮就爬起来，黑灯瞎火的找衣服，还说不用我送了，让我多睡一会。但是我怕早上路滑，还是硬着头皮爬起来了。LP怀孕有8个月了，但是还要坚持上班，每次上班都要挤公交，而且中间还需要换乘一次，路上一共要2个小时的时间。所以明明是八点半上班，早上5点半就要起床了。我经常说她很牛，这么冷得天，这么长的路，也照样不耽误。</p>

<p>其实，上海的公交车以及地铁还是相对非常文明的。我们也越到很多好心人，主动给lp让座，并且嘘寒问暖，尽管素不相识。其中大部分让座的是女性，而且是略微年长的女性，都是做过妈妈的人，才知道其中的不容易。昨天我们就地铁上遇到2位热心人，她们是成都的，来上海旅游，其实年龄也挺大的了，大概有50多岁，但是还要一定把作为让给我们。虽然素不相识，但是还是热情的攀谈起来，下了地铁lp说：“还是成都人热情”。其次是大学生，我们就与遇到好几次，大部分学生还是非常有礼貌的，值得赞扬。</p>

<p>当然，我们也遇到过不愿意让座的人。lp一般也会比较体谅别人，比如正赶上上班下班，很多年轻人忙了一整天了，就会在这个时间玩玩手机或者睡一会，也就注意不到帮助那些需要帮助的人。当然，其中也有看到假装没看到的，或者就是视而不见，尽管他的座位傍边写着老幼孕妇专座，尽管公交车的喇叭反复重复“请给需要帮助的乘客让个座”。</p>

<p>我就见过一例，是一个年轻男性，看着大肚子在他前面，还是只顾着玩他的手机，当时我真有动手的冲动。但是这就是社会道德规范，不同于法律，别人可以遵守也可以不遵守，你可以谴责这种行为，但是却不能伤害其人身。作为一位即将当爸爸的男士，我想给自己提个醒，一定要给你身边需要帮助的人让一个座，因为你也有需要他人帮助的时候，你也会有老婆、孩子，你也会有变老的一天。还是很怀念那些阿姨，她们身上会散发出伟大的母性的爱，让人倍感温暖。</p>

<p>公车来了，人很多，希望有人能为lp让个座。用公交师傅的话说：“给大肚皮让个座，谢谢！”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《天眼》悬念小说所得]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2012/06/19/thoughts-on-reading-the-story-of-tianyan/"/>
    <updated>2012-06-19T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2012/06/19/thoughts-on-reading-the-story-of-tianyan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><p>《天眼》这篇小说围绕着&ldquo;盒子&rdquo;展开，故事情节跌宕起伏，用了一天时间一口气读完。虽然并应该花这么多的时间做这样的阅读消遣，但是奈何时间已经花费了，索性把自己的收获记录一番。</p>
<p>读过这篇小说，我在思考一个问题，如何写好故事？特别是如何写好教育故事和学习故事？作为教师或者学习者是否也可以写出类似引人入胜的故事？我想这种教育或学习过程的记录，同样也是问题解决的过程，同样能反映教学者或者学习者的所经所感，也就有机会反映和记录真实的专业成长过程或个人学习过程。</p>
<p>在经历了一次次劫难之后，潇伟和赵颖终于走到一起，有情人总成眷属，但也总会有不圆满，阿雪还是最后的任务中撒手人寰。经历了这么多的事情，主人公也再重新审视人生之意义，辗转几代人，几多英雄，几多磨难，到底为何执着。最后男女主人公又共同打开了雌匣，揭起新的不可预测的故事开端，笔锋戛然而止。</p>
<p>人生的重大问题永远值得思考：人生意义何在？如何找到自己真正按兴趣的事情？如何把自己感兴趣的事情做到最好？</p>
<p>但是答案却永远在变！</p></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The problems that I met in my online course]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2012/05/02/the-problems-that-i-met-in-my-online-course/"/>
    <updated>2012-05-02T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2012/05/02/the-problems-that-i-met-in-my-online-course</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><p>This term I start the course Micro-Teaching at the Fool's Day( April 1st ). I used 2 hours to deliver what and how to learn in this curriculum. I introduced what teaching skills should students develope in the end. The online platform such as wikispaces, haokanbu, googlegroups were mentioned but not introduced in detail.</p>
<p>And I met the following problems:</p>
<ul>
<li>students say it is time consuming and &nbsp;they don't have enough time</li>
<li>some of them feel hard to use this tools</li>
<li>they lack of the experiences and habits of online learning</li>
<li>some can't find and join the related resources and dialogues</li>
</ul>
<p>What I want to do:</p>
<ul>
<li>foucus on the most important and effective online activies</li>
<li>provide tool guides and success examples</li>
<li>habits feedback</li>
<li>reoranize the information deliver methods</li>
</ul>
<p>Hope these measures can be helpful.</p></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[宝宝跳跳器——脚手架]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2012/04/26/baby-jump-helper-scaffolding/"/>
    <updated>2012-04-26T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2012/04/26/baby-jump-helper-scaffolding</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div align="center"><img style="max-width: 800px;" src="http://img.pconline.com.cn/images/upload/upc/tx/babylib/1006/30/11/33/1277890659953_300x300.jpg" /><br /></div><br /><blockquote><p><font size="2"><span style="font-family: arial,helvetica,sans-serif;">“跳跳器是一种悬挂在门框金属夹具上的塑料椅或布椅。它由链条、弹簧或橡胶和布带构成。宝宝在上面跳起，就可以弹离地面。一些宝宝不喜欢跳跳器，而其他宝宝却很喜爱，直到学会走路。</span></font></p><p><font size="2"><span style="font-family: arial,helvetica,sans-serif;">跳 跳器也有一些问题：夹具可能会松开，带子可能会磨断，从而导致宝宝掉到地上或撞到门框。一些座椅对宝宝的大腿内侧压力过大，导致瘀痕或影响血液循环。安装 跳跳器也具有一定的难度。宝宝长时间使用会导致晕眩，症状与晕船相似。同时还有鞭抽式损伤的危险，因此我们不提倡使用跳跳器。” 摘自：怎样为刚刚学走路的孩子选择用具？ 博闻网: http://health.bowenwang.com.cn/how-to-choose-baby-equipment8.htm</span></font></p></blockquote>今天偶然在路上可到有一个家庭正在给宝宝使用跳跳器，这让我联想到脚手架的原理。宝宝在还没有学会走路的时候，家长有时候会用双手架在宝宝的腋下帮助其承担一部分的重量，这样宝宝就可以在双腿力量上不足够支撑身体重量的时候学习走路，这更我们的脚手架原理是一样的，学习者在教师提供特定帮助下完成学习任务，然后这种帮助会慢慢减少，直到学习者可以独立完成任务。<br /><br />这正应了那句名言“教是为了不教”。<br />还有一句是“不教也是一种教”。<br /></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[柔光]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2011/12/10/poem-rou-guang/"/>
    <updated>2011-12-10T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2011/12/10/poem-rou-guang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div align="center"><big><big><big>绿油油的天啊<br /><br />波光荡漾<br /><br />小河里的水啊<br /><br />欢快的流淌<br /><br /><br />是谁让我倾心向往<br /><br />是……<br /><br />是希望，是梦想<br /><br />是照亮你我心底的那缕柔光<br /></big></big></big></div></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
