<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 随笔 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/随笔/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2013-09-17T13:01:32-04:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[daddy需要做的功课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/02/17/to-be-a-daddy/"/>
    <updated>2013-02-17T22:02:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/02/17/to-be-a-daddy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间过的真快，一下子就已经是daddy了。小时候爸爸的种种，现在还记忆犹新。以后自己就会成为小家伙的回忆了，该怎样做一个好父亲呢？<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/daddy.jpg" alt="Daddy's little baby" /></p>

<h2>daddy需要做的功课：</h2>

<ul>
<li>如何给宝宝喂奶<br/>
  左手托头，让宝宝坐在自己的腿上，面朝自己，右手持奶瓶喂奶。喂奶的过程中要控制宝宝的吃奶速度，宝宝通常会吃一会，休息一会，如果宝宝不吃可以轻轻动一动奶瓶，如果宝宝吃的过快可以先拔出奶瓶，拍拍奶在喂。一般如果一次吃奶较多，由于宝宝的喷门尚未发育好，很容易吐奶，所以需要给宝宝拍奶。拍奶仍然是喂奶的姿势，只不过右手请拍其后背，宝宝打饱嗝或哈欠即可停止。</li>
<li>如何应对突发事件

<ul>
<li>打嗝<br/>
护士的办法是敲宝宝的脚底板，待其哭后打嗝自然消失。但是这一招有的时候也不管用，而且让宝宝用哭泣的方法停止打嗝未免有点不忍心。所以最好的还是预防。一般打嗝的原因很多，比如吃奶吃的太快，受凉，吸入了冷空气，奶水过凉。预防的方法是一般不要在宝宝极度饥饿或者哭泣的时候的时候喂奶，喂奶可以采用多次少量（当然父母要辛苦了），控制好奶水的温度，注意保暖，避免着凉。</li>
<li>溢奶<br/>
拍奶是防止的最好办法，但有时候还是避免不了，所以也可以给宝宝准备一个小围巾。</li>
<li>脱水<br/>
如果宝宝长时间上吐下泻，那么就要非常注意宝宝是否脱水。一旦发现宝宝长达5个小时没有小便、口唇干燥、哭泣没有眼泪，这时候就要当心宝宝有脱水的危险了。</li>
<li>感冒<br/>
感冒分为病毒感冒和伤风感冒。</li>
<li>便秘</li>
</ul>
</li>
<li>如何照顾宝宝的饮食</li>
<li>如何进行早期亲子互动</li>
<li>如何帮宝宝养成良好的生活习惯</li>
</ul>


<p>……</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公交车上的寒与暖]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/01/05/bus-story/"/>
    <updated>2013-01-05T07:17:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/01/05/bus-story</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天早上起了一个大早，去送LP上班。昨天下了雪，地上湿湿的，上海就是存不住雪。</p>

<p>快要到公交车站了，结果就过去一辆，没赶上。本来LP就是想赶这辆车的，她天还没亮就爬起来，黑灯瞎火的找衣服，还说不用我送了，让我多睡一会。但是我怕早上路滑，还是硬着头皮爬起来了。LP怀孕有8个月了，但是还要坚持上班，每次上班都要挤公交，而且中间还需要换乘一次，路上一共要2个小时的时间。所以明明是八点半上班，早上5点半就要起床了。我经常说她很牛，这么冷得天，这么长的路，也照样不耽误。</p>

<p>其实，上海的公交车以及地铁还是相对非常文明的。我们也越到很多好心人，主动给lp让座，并且嘘寒问暖，尽管素不相识。其中大部分让座的是女性，而且是略微年长的女性，都是做过妈妈的人，才知道其中的不容易。昨天我们就地铁上遇到2位热心人，她们是成都的，来上海旅游，其实年龄也挺大的了，大概有50多岁，但是还要一定把作为让给我们。虽然素不相识，但是还是热情的攀谈起来，下了地铁lp说：“还是成都人热情”。其次是大学生，我们就与遇到好几次，大部分学生还是非常有礼貌的，值得赞扬。</p>

<p>当然，我们也遇到过不愿意让座的人。lp一般也会比较体谅别人，比如正赶上上班下班，很多年轻人忙了一整天了，就会在这个时间玩玩手机或者睡一会，也就注意不到帮助那些需要帮助的人。当然，其中也有看到假装没看到的，或者就是视而不见，尽管他的座位傍边写着老幼孕妇专座，尽管公交车的喇叭反复重复“请给需要帮助的乘客让个座”。</p>

<p>我就见过一例，是一个年轻男性，看着大肚子在他前面，还是只顾着玩他的手机，当时我真有动手的冲动。但是这就是社会道德规范，不同于法律，别人可以遵守也可以不遵守，你可以谴责这种行为，但是却不能伤害其人身。作为一位即将当爸爸的男士，我想给自己提个醒，一定要给你身边需要帮助的人让一个座，因为你也有需要他人帮助的时候，你也会有老婆、孩子，你也会有变老的一天。还是很怀念那些阿姨，她们身上会散发出伟大的母性的爱，让人倍感温暖。</p>

<p>公车来了，人很多，希望有人能为lp让个座。用公交师傅的话说：“给大肚皮让个座，谢谢！”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《天眼》悬念小说所得]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2012/06/19/thoughts-on-reading-the-story-of-tianyan/"/>
    <updated>2012-06-19T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2012/06/19/thoughts-on-reading-the-story-of-tianyan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><p>《天眼》这篇小说围绕着&ldquo;盒子&rdquo;展开，故事情节跌宕起伏，用了一天时间一口气读完。虽然并应该花这么多的时间做这样的阅读消遣，但是奈何时间已经花费了，索性把自己的收获记录一番。</p>
<p>读过这篇小说，我在思考一个问题，如何写好故事？特别是如何写好教育故事和学习故事？作为教师或者学习者是否也可以写出类似引人入胜的故事？我想这种教育或学习过程的记录，同样也是问题解决的过程，同样能反映教学者或者学习者的所经所感，也就有机会反映和记录真实的专业成长过程或个人学习过程。</p>
<p>在经历了一次次劫难之后，潇伟和赵颖终于走到一起，有情人总成眷属，但也总会有不圆满，阿雪还是最后的任务中撒手人寰。经历了这么多的事情，主人公也再重新审视人生之意义，辗转几代人，几多英雄，几多磨难，到底为何执着。最后男女主人公又共同打开了雌匣，揭起新的不可预测的故事开端，笔锋戛然而止。</p>
<p>人生的重大问题永远值得思考：人生意义何在？如何找到自己真正按兴趣的事情？如何把自己感兴趣的事情做到最好？</p>
<p>但是答案却永远在变！</p></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The problems that I met in my online course]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2012/05/02/the-problems-that-i-met-in-my-online-course/"/>
    <updated>2012-05-02T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2012/05/02/the-problems-that-i-met-in-my-online-course</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><p>This term I start the course Micro-Teaching at the Fool's Day( April 1st ). I used 2 hours to deliver what and how to learn in this curriculum. I introduced what teaching skills should students develope in the end. The online platform such as wikispaces, haokanbu, googlegroups were mentioned but not introduced in detail.</p>
<p>And I met the following problems:</p>
<ul>
<li>students say it is time consuming and &nbsp;they don't have enough time</li>
<li>some of them feel hard to use this tools</li>
<li>they lack of the experiences and habits of online learning</li>
<li>some can't find and join the related resources and dialogues</li>
</ul>
<p>What I want to do:</p>
<ul>
<li>foucus on the most important and effective online activies</li>
<li>provide tool guides and success examples</li>
<li>habits feedback</li>
<li>reoranize the information deliver methods</li>
</ul>
<p>Hope these measures can be helpful.</p></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[柔光]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2011/12/10/poem-rou-guang/"/>
    <updated>2011-12-10T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2011/12/10/poem-rou-guang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><div align="center"><big><big><big>绿油油的天啊<br /><br />波光荡漾<br /><br />小河里的水啊<br /><br />欢快的流淌<br /><br /><br />是谁让我倾心向往<br /><br />是……<br /><br />是希望，是梦想<br /><br />是照亮你我心底的那缕柔光<br /></big></big></big></div></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
