<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 随笔 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/随笔/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-08-28T08:22:45+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Life in Minhang]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/25/life-in-minhang/"/>
    <updated>2019-12-25T08:47:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2019/12/25/life-in-minhang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们学校有两个校区，一个市中心近，一个离市中心远，而远的就是这个我尝尝出没的闵大荒。这是以前的教法，但实际上校区已经不在像原来那样荒凉了，但是却是离市中心较远。</p>

<p>我大部分时间在闵行校区，因为这里近离家近，所以你看，工作虽然不是生活，但是也是围着生活转。还有另外一个原因，那就是想搬去中北，搬不过去，房子太贵（你看经济会影响你的自由选择），另外一方面也适应了，觉得现在也挺好，这也许是消极的适应吧。</p>

<p>原来在闵行我是有一张办公桌的，这个办公桌坐落在一间6人合用办公室里，其实常来只有4个人，觉得用着还不错，算是自己的小窝。后来学校用房紧张（据说是为了引进人才），这间办公室就被收上去了，现在的我来到闵行就只能去泡图书馆或者去教师休息室了。比如最常去的据点就是第一教学楼2楼的休息室。所谓的教师休息室，就是教师上课前后休息的地方，也有老师在这里跟学生见面聊中国神话研究或者新闻研究，还有老师在这里组织学生编著图书。你看，这个小地方用处还不少。</p>

<p>我之所以愿意来这里，一方面是有空调，一方面是有热水，还有一方面就是有一个可以写字的桌子。其实我的要求并不多，就这三样。说是写字，现在除了签名，谁还真的写多少字，只是键盘噼里啪啦的打字罢了。我喜欢来在这间休息室，主要是在这能写作和会客。写作不提也罢，写的很少发表，发表的也不见是写的最好的。会客则是见学生、同事，因为还要指导学生论文、课题、讨论项目什么的，还有就是签字。比如今天就是有同学的开题报告找我签字，约在上午9点。学生问我地点在哪，以前我会让他们去我原来的办公室，现在办公室没了，就约在这间休息室，也算有了着落，更多是心理的着落。</p>

<p>记不得谁说的了，之所以这些记忆挥之不去，不是这些事情有多重要，而是当是人所处的心境和情绪印记使然，把这些琐碎记录下来自然或多或少也会有时代的印记。这话说的不假，如果寻踪溯源，还真有科学上的道理。那就是，调动情绪有助于加深记忆，关于这些科学道理可以足够写一本书了。</p>

<p>这个月，我得了一场大病，肺炎支原体感染，要吊一个星期的盐水。医生特意给我开了3天的病假，让我在家卧床休息。但是我明天就有课，而且是本科生的课，学校规定不能调课，本科生的课更是雷打不动的课，否则就算教学事故。所以，大体这个假条也就只能给自己看看罢了，提醒自己是一个病人。这个病在以前是大病，所以我就把它当作大病对待。当你病弱的时候，你就特别敏感，会想很多东西。所以只要这时被人给你善意的照料或者有一个安全角落，你就会记忆犹新。比如，我要是万一不行了，怎么办？我要的究竟是怎样的生活？这样的生活与我是近了还是远了？也许这正是锦上添花不如雪中送碳的缘故吧。这间休息室就是这样的炭火。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[爱是我们最宝贵的财富]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2017/02/14/love-is-our-best-legacy/"/>
    <updated>2017-02-14T10:55:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2017/02/14/love-is-our-best-legacy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>爱是什么？</p>

<p>它是人与人的一种积极互赖人际关系。如果进一步拓展，它也可以是人与一切事物的积极互赖关系。比如你可以爱父母、爱配偶、爱子女，也可以爱家庭、爱家乡、爱祖国，还可以爱空气、爱原野、爱大海、爱大自然。</p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/lovesea.jpg" alt="love" /></p>

<p>爱不仅是言语，更是行动。<br/>
爱有时需要勇气。<br/>
爱是有条件的，但却并不刻求回报。<br/>
爱像火，它发光发热。它可以照亮他人，也可以温暖他人，还可以召唤起别人爱之火。爱可以产生更多的爱。<br/>
理智相似一个壁炉，如果完全密闭空气，爱就会熄灭，如果完全破除，爱就容易泛滥成灾。<br/>
爱不一定导致好的结果，但是缺乏爱的世界注定不精彩。</p>

<p>人本生来就有爱，爱是人的一种固有品性和能力。同情心和换位思考就是爱的基础。但是，它也会被阴影淹没，被冰冷的枷锁束缚，进而让人失去爱的能力而变得麻木。比如嫉妒、仇恨、冷漠会让人弃爱不顾。刻板的职业角色和观念会让人麻木不仁，失去感受爱的能力。沉迷和上瘾会让人无暇为爱行动。</p>

<p>爱是如此珍贵和重要，所以人一定不要失去爱的能力。爱的能力包括感知、消化、行动三种能力，下面分别介绍。</p>

<p>首先是感知爱的能力。这在很大程度上，取决于你设置的临界点。有的人把这个临界点设置的很低，所以他容易感动，也容易做出爱的行动，从而也更大的机会获得爱。有的人把这个临界点设置的很高，所以他难于感受到别人的爱，也不愿意给予爱，这样一来也就更难获得别人的爱。就像笑点很低的人最开心一样，爱点低的人更幸福。当一个人对别人期望越大，实际上其设置的爱点也越大，其结果往往是失望越大。</p>

<p>其次是消化爱的能力。有人获得了别人的爱，受宠若惊，不知所措。有的人则骄傲自大，认为理所应当。还有的人会心生歉疚，认为自己不配拥有。从感知爱到产生爱的行动，这就是爱的消化过程。它直接决定着爱是否能传递下去。如果认为别人的爱是天经地义、理所应当，就不会升起一颗感恩之心，爱的感知也就不会转化为爱的行动。人人爱我，就不会产生我爱人人。而起决定作用的就是那颗感恩之心。</p>

<p>最后是爱的行动能力，也就是给予爱的能力。爱有大小长短之分。如果某人爱你，你也爱某人，这是小爱。如果某人爱你，而你爱人人，这是大爱。"投我以桃，报之以李"是短爱，"两情若是久长时，又岂在朝朝暮暮"是长爱。做出爱的行动是需要智慧和勇气的，同时也需要毅力和才能。所谓“穷则独善其身，达者兼济天下”，这穷和达固然可以理解为财富或权利，也可以理解为做出爱的行动能力。</p>

<p>爱虽有大小长短之分，但却并无高低贵贱之别。或大或小，或长或短，所有真心的爱都值得珍惜拥有，都能让这个世界更美好。</p>

<p>一个人一定要有爱的能力，感知爱、消受爱、给予爱。因为它是我们给予这个世界的最好礼物，也或许是人类最宝贵的财富。</p>

<p>这些文字就算是情人节礼物吧！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美鸟掠影]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/21/birds-in-usa/"/>
    <updated>2014-06-21T10:24:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/21/birds-in-usa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在Bell食品超市里大概有20排货架，摆满了面包、罐头、调料等食杂用品，在特定的货架上还可以买到药膏、洗发水等生活用品。有两排货架很特殊，摆满了各式各样的、各种品牌的狗食。在堆放各种新鲜水果、蔬菜的地方，货架下面还放满了鸟食，只不过以前我一直不知道它是鸟食。虽然我经常光顾这个商店，但是确是在半年之后偶然发现这些鸟食，或者说是再发现。开始的时候，我只是感到奇怪，为什么美国人也喜欢把各种谷物混杂在一起卖，难道美国人也喜欢喝粥？直到我起了喝粥的念头，仔细观察这些装着五颜六色各种谷物的袋子，才发现上面都印着鸟的图案，原来是给鸟准备的营养大餐。</p>

<p>我们以前经常批判资本主义社会“重狗轻人”，现在可能还会有人再加一条“重鸟轻人”。不过如果你仔细的想一想，如果在一个国度人们爱狗、爱鸟爱到这样的地步，想必他们对人也不会轻到哪去，特别是与吃狗打鸟的国家相比。当然，你不能排除这些爱狗爱鸟的国家里也有种族歧视者，也不能排除吃狗打鸟的国家里也有环境保护者。在美国，歧视是非常严重的问题，任何歧视的言论或者行为都会导致公众和舆论的攻击。在《民主的细节》一书里又很多实例，比如美国的电影里黑人的角色几乎都是正义的，因为导演怕烙下种族歧视的话柄。名人，无论多有名、多有权，一旦有种族歧视的言论就离下台不远了。在UGA的校园里，我亲眼看到的，从公交车到教室再到食堂，每个细节的设计都考虑到了残疾人，而在中国，大城市还好一些，但是中小城市很少考虑残疾人的出行方便。有不少媒体报道残疾儿童上学是困难的，甚至打工子弟的就近入学也是困难的。毕业生找工作会遇到各种歧视，性别歧视、年龄歧视、健康歧视等等，而且这些歧视竟然是公开的，人们竟然默许和熟视无睹。所以在“轻人”上面，我们更多需要的是自我反思而不是责备他人。没有不喜欢自由飞翔和安全快乐的鸟，假如你是它们中的一员，你会选择定居何处？可惜鸟是不会思考的，也不会选择，它们只能被动接受命运的安排。但是人不同，人可以选择，人也可以改变环境。</p>

<p>在我的印象当中，美国的鸟是非常大胆的。它可以无视你的靠近，自在的在草丛中寻食。它可以落在你的舰艇上歇脚，俯视着船上的人类。它可以倒立着吃你在松塔里填埋的谷物，毫不担心陷阱或毒药。它可以把自己的巢搭在紧挨你橱窗的小树上，繁殖后代。</p>

<p>在Dr. Tippins的生态公正（Ecojustice）课上，一位中学教师教了我们如何给鸟制作Pinecone bird feeder,我叫它松塔糕。是在松塔上抹上粘稠的花生酱然后在各种谷物里打一个滚就成了。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/pinecone-bird-feeder.png" alt="课上给鸟制作的松塔糕" /><br/>
之后，需要用一根细绳把这个松塔糕拴在树杈上，由于是靠一根细线悬垂的，所以松鼠和大鸟是很难够得着的。而小巧的雀儿却正合适，这可能是观鸟者想看到它们美丽的身影才这样设计的。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/pinecone-bird-feeder-in-tree.png" alt="松塔糕拴在树上" /><br/>
我特意将这个松塔糕绑在窗前大树上，这样我从二楼的卧室里就可以看到鸟儿，一开始并没有鸟儿关顾，我还挺失望的，因为是春季，如果是在冬季食物短缺的时候会很快又鸟儿光顾的。但是我并没有白忙活，一天，一只很小的雀儿在松塔糕上忙活起来，它不断的变换着姿势。因为松塔糕是通过一根细线悬垂下来的，根本没有立足的地方，所以它不得不跟松塔糕一起荡秋千，像是马戏团耍杂技的一样不断的变换姿势和翻跟头。之后，不几天的功夫，沾满了各种谷物的松塔糕就被吃了个精光。制作松塔糕和观看鸟儿啄食的样子请移步这里<a href="http://www.mykidsadventures.com/pinecone-bird-feeder/">Pinecone Bird Feeder</a></p>

<p>在纽约旅游时，我在自由女神观光船上无意中看到了一只白鸽落在舰艇的顶端歇息，于是我迅速拿出手机拍下照片。船上挤满了游客，这只鸟就居然这么大模大样的站在哪，俯视着我们这些人类。它歇了一会，觉得无聊了，就飞走了。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/dove-on-ship.png" alt="舰艇上的鸟" /></p>

<p>一天中午，在公寓厨房做饭的时候，我瞥见窗外树丛里落着一只腹白头红的鸟儿，触手可及，隔着窗纱也不害怕。其实以前也常看到这只鸟儿在这棵小树上穿梭，只是没有在意。由于我正在洗碗，熟练的很，所以不时抽眼向它望一望，我居然有一个新的发现，这个鸟儿总是从底下钻进树丛，然后向上一跳一跳的，像是上台阶，逗留一会就飞走了。不一会又飞回来了，仔细观察我才发现，它嘴巴里还叼着一个细树枝，这次我特别留心，我的目光紧随着它一次次向上攀移，最后停下来的小树叉上，居然凭空出现了一个窝，真是神奇。</p>

<p>清早起来，可能是昨晚忘了关窗户，各种鸟儿已经叽叽喳喳叫开了。清早被鸟儿的鸣唱叫醒真是一种幸福，不知道还有多少人能享受到这种幸福？————无论你是在城市还是在农村。没了这动听的声音，孩子们的笔下是否会变得干涩？心头突然升起一个疑问：我们到底是从大自然里“获取了”还是“失去了”？</p>

<p>在这里儿，人类是鸟的朋友，但是鸟儿也有天敌。今天早上，我去准备自己的早餐，热一热昨天的剩饭。正在用微波炉的时候，我听见外面的鸟儿不停的、急切的、沙哑的叫着，透过窗子望去，一只松鼠正停在树杈上，四处张望，眼冒精光，这是我第一次近距离观察松鼠，它们一向在我走近前就会逃走、或者上树的，我平时还是比较喜欢这些可爱的松鼠的，但是今天这个面孔让我特别厌恶，我紧急的敲了几下窗沙，松鼠被我吓跑了，不一会哪只鸟又出现在窗前的小树上，头上红色的羽毛不住的颤动，还是那么一跳一跳的，上了四五个台阶，最后来到巢上巡视。我不知道我的干预是否及时，也不知道到巢中是否还有幸存的幼鸟，这只鸟俯下身去，小树和巢的双重遮掩让我什么也看不到。希望它们平安无事！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[由读书的姿势想到的]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/03/22/the-gesture-of-reading/"/>
    <updated>2014-03-22T22:01:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/03/22/the-gesture-of-reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>古代的读书很有趣，一个人或坐或立，一边读书，一边摇头晃脑。电视剧里是这样演的，估计过去的读书人还真是这样的。（有待考证）</p>

<p>我在想，为什么他们倾向于这样读书呢？有的人说他们陶醉了，但是小孩子也是这样的，也许他们只是模仿吧了。我觉得没有这么简单。</p>

<p>我查了一下，在百度知道里找到这样的答案：
古人为什么要摇头读书：
反映了古人很早就有了保健意识呀。
第一，读书的确很辛苦，摇头可以解除疲劳
第二，摇头可以促进血液循环，增长记忆力呢。
第三, 古人的读的书就是我们现在所谓的文言文，古文是讲究韵律和节奏的。所以读书时摇头晃脑可以增强节奏感，使自己更加全身心的投入其中。 这里的“读”其实是指“吟”，更接近于“唱”，是有音节、音韵的，摇头是为了配合音调、节奏的
此外，古人读书也是表演，摇头晃脑可以丰富自己的动作和表情，以致于增加美感
来自：http://zhidao.baidu.com/question/69442869.html?qbl=relate_question_0</p>

<p>我觉得其中的为了增加节奏感进而便于吟诵是一个很好理由。比如在《诗·大序》这样写道：“诗者，志之所之也。在心为志，发言为诗，情动于中而形于言。言之不足，故嗟叹之。嗟叹之不足，故咏歌之。咏歌之不足，不知手之舞之足之蹈之也。”</p>

<p>果然想必是因为再读韵文而歌咏之了。</p>

<p>但是我觉得这样的读法没准还真有助于健康。比如摇晃颈椎，可以增加大脑供血，增强记忆力，避免长期伏案而得颈椎病，另外也可以避免长期静坐而对胸椎和腰椎的伤害。再有，据说从圣先贤、帝王将相、大师名家到普通的读书人，几乎都没有近视眼的。（待考）看一眼，然后读一句，然后摇晃一番四处瞅瞅，也学还真能预防近视。</p>

<p>那么既然这样的读书方式这样有趣，是否可以演变为现代的读书和使用电脑的方式呢。。我觉可以尝试，但是不一定全部照搬。比如现代的电脑病越发广泛，我就深受其害。近视是初中的时候造成的。现在刚刚三十出头，胸椎由于长期使用电脑姿势不当而经常疼痛。也许设计电脑输入的时候应该把这些问题考虑进去，比如有人研究发现，钢琴键盘熟练之后输入的输入速度会比现在的键盘更快，也许也会更舒服。有的时候我们经常会陷入一些思维定势，比如读书一定是要静坐而读。用电脑也一定是静坐而用电脑，为什么不能动呢，其实没什么科学依据说不能动。其实反而是动一动有好处，但是如何动确实需要进一步的研究。</p>

<p>我举得在这样的键盘设计、以及读书姿势的设计上大有可为。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[daddy需要做的功课]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/02/17/to-be-a-daddy/"/>
    <updated>2013-02-17T22:02:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/02/17/to-be-a-daddy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间过的真快，一下子就已经是daddy了。小时候爸爸的种种，现在还记忆犹新。以后自己就会成为小家伙的回忆了，该怎样做一个好父亲呢？<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/daddy.jpg" alt="Daddy's little baby" /></p>

<h2>daddy需要做的功课：</h2>

<ul>
<li>如何给宝宝喂奶<br/>
  左手托头，让宝宝坐在自己的腿上，面朝自己，右手持奶瓶喂奶。喂奶的过程中要控制宝宝的吃奶速度，宝宝通常会吃一会，休息一会，如果宝宝不吃可以轻轻动一动奶瓶，如果宝宝吃的过快可以先拔出奶瓶，拍拍奶在喂。一般如果一次吃奶较多，由于宝宝的喷门尚未发育好，很容易吐奶，所以需要给宝宝拍奶。拍奶仍然是喂奶的姿势，只不过右手请拍其后背，宝宝打饱嗝或哈欠即可停止。</li>
<li>如何应对突发事件

<ul>
<li>打嗝<br/>
护士的办法是敲宝宝的脚底板，待其哭后打嗝自然消失。但是这一招有的时候也不管用，而且让宝宝用哭泣的方法停止打嗝未免有点不忍心。所以最好的还是预防。一般打嗝的原因很多，比如吃奶吃的太快，受凉，吸入了冷空气，奶水过凉。预防的方法是一般不要在宝宝极度饥饿或者哭泣的时候的时候喂奶，喂奶可以采用多次少量（当然父母要辛苦了），控制好奶水的温度，注意保暖，避免着凉。</li>
<li>溢奶<br/>
拍奶是防止的最好办法，但有时候还是避免不了，所以也可以给宝宝准备一个小围巾。</li>
<li>脱水<br/>
如果宝宝长时间上吐下泻，那么就要非常注意宝宝是否脱水。一旦发现宝宝长达5个小时没有小便、口唇干燥、哭泣没有眼泪，这时候就要当心宝宝有脱水的危险了。</li>
<li>感冒<br/>
感冒分为病毒感冒和伤风感冒。</li>
<li>便秘</li>
</ul>
</li>
<li>如何照顾宝宝的饮食</li>
<li>如何进行早期亲子互动</li>
<li>如何帮宝宝养成良好的生活习惯</li>
</ul>


<p>……</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
