<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 教师资格 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/教师资格/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2017-02-14T12:08:23-08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中学教师资格考试标准与考纲]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/09/11/middle-school-biology-teacher-standards-and-qualification/"/>
    <updated>2015-09-11T17:00:00-07:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/09/11/middle-school-biology-teacher-standards-and-qualification</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>中学教师资格考试《生物学科知识与教学能力》考试大纲</h3>

<p>一、考试目标
1．生物学科知识与能力<br/>
掌握生物学科的基本事实、概念、原理和规律等基础知识，具备生物学科的基本研究方法和实验技能；了解生物学科发展的历史和现状，关注生物学科的最新进展；能举例说出这些知识与现实生活的联系。<br/>
2．生物学教学知识与能力<br/>
掌握生物学课程与教学的基本理论，准确理解《课程标准》，并能用以指导生物学教学。<br/>
3．生物学教学设计能力<br/>
根据生物学科的特点，针对学生的认知特征、知识水平和学习需要选择教学内容，依据课程标准和教科书确定恰当可行的教学目标，确定教学重点和难点，选择合适的教学策略和方法，合理利用生物学课程资源，设计多样化的学习活动，形成完整的教学方案，了解生物学教学评价的基本类型和方法。</p>

<p>二、考试内容模块与要求<br/>
（一）生物学科知识<br/>
1．掌握与生物学课程相关的植物学、动物学、植物生理学、动物生理学、微生物学、遗传学、细胞生物学和生态学（高中还包括生物化学）等领域的基础知识和基本原理；了解生物学科发展的历史和现状，关注生物学科的最新进展。<br/>
2．掌握生物学科学研究的一般方法，如观察法、调查法、实验法等，运用生物学基本原理和基本研究方法分析和解决生活、生产、科学技术发展和环境保护等方面的问题。</p>

<p>（二）生物学教学知识<br/>
1．理解初高中生物学课程的性质、基本理念、设计思路和课程目标；熟悉生物学课程内容标准；知道课程资源的类型及其适用范围；<br/>
2．    了解初高中生物学教科书的编写理念、编排特点及知识呈现形式；<br/>
3．    了解生物学教学理念、教学策略、教学设计、教学评价等一般知识；<br/>
4．    知道生物学科理论教学、实验教学、实践活动教学的基本要求和过程；<br/>
5．    掌握初高中生物学核心概念的一般教学策略。</p>

<p>（三）生物学教学设计<br/>
1.学习需求分析<br/>
（1）分析学习者<br/>
a.分析学生与学习生物学课程有关的一般特点，如年龄特点、整体知识水平、能力水平等；<br/>
b.分析学生与学习生物学课程有关的差异性，如个性差别、知识水平差异、不同的学习态度等。<br/>
（2）分析教科书<br/>
a.根据课程标准和教科书的编写特点，确定课时教学内容在教科书中的地位和作用，对生物学教学内容进行合理的选择和组织，明确教学内容的相互关系和呈现顺序；<br/>
b.通过分析教学内容和学生已有的知识基础，明确核心概念，确定教学的重点与难点。<br/>
2.确定教学目标<br/>
（1）领会中学生物学课程“知识”、“能力”、“情感态度与价值观”三维目标的含义；<br/>
（2）根据三维目标、教学内容与学生特点，确定并准确表述教学目标。<br/>
3.选择教学策略和方法<br/>
（1）根据教学目标、教学内容和学生认知特点，选择合适的教学策略和方法；<br/>
（2）合理选择和利用课程资源。<br/>
4.设计教学过程<br/>
（1）合理安排生物学教学过程的基本环节；<br/>
（2）设计合理的教学流程；<br/>
（3）分析教学案例，进一步掌握教学设计的基本方法。<br/>
5.撰写格式规范的教案；<br/>
6.了解生物学教学评价的基本类型和方法。</p>

<p>初中试题举例：<br/>
【教学设计题】<br/>
1.题型特点<br/>
教学设计题属于主观题，主要考查考生的教学设计能力。试题提供一个教学主题和教学设计所需的相关信息，要求考生能够设计较恰当的教学活动片段。</p>

<p>2.题型举例<br/>
例．阅读义务教育初中阶段教科书中“生态系统的组成”的内容（教科书内容略），设计这节课的课堂导入。<br/>
【材料分析题】<br/>
1.题型特点<br/>
材料分析题属于主观题，主要考查考生的综合分析能力。试题提供与教学有关的教学思路、教学设计、教学实录、教学反思、教研论文等材料，要求考生根据要求分析相关材料，阐述自己的看法。</p>

<p>2.题型示例<br/>
例．阅读以下材料，回答相关问题。<br/>
“鸟类适于飞行的特点”教学设计思路<br/>
本课先让学生“玩纸飞机”，通过亲身体验，发现有关影响飞行因素的问题，从而引入新课。接下来让全班同学以小组为单位“观察家鸽”（每个小组提供1只家鸽，拴在桌子上），提出问题、作出假设、设计实验、制定计划、实施计划、得出结论。最后各个小组汇报探究结果，进行全班交流。通过这些活动由师生共同总结得出鸟类适于飞行的特点。<br/>
问题：<br/>
1．根据以上教学设计思路，分析该教师的教学设计中使用了哪些教学策略？<br/>
2．在实施这些教学策略时应注意哪些问题？</p>

<h3>相应的教师资格内容标准：</h3>

<p>1.职业道德与素养<br/>
 （略）<br/>
2.教育知识与应用<br/>
 （略）<br/>
3.学科知识与能力</p>

<p>3.1 学科知识<br/>
3.1.1 掌握拟任教学科的基础知识、基本理论，了解学科发展的历史、现状和趋势，能在教学中正确运用学科知识。<br/>
3.1.2 掌握拟任教学科课程标准的教学内容和要求，能用以指导自己教学。<br/>
3.1.3 掌握学科教学论的理论知识，能指导学科教学活动。</p>

<p>3.2 教学设计<br/>
3.2.1 了解分析学生学习需求的基本方法，能根据学生已有的知识水平和学习经验，准确说明所选内容与学生已学知识的联系。<br/>
3.2.2 掌握学习内容的选择与分析学生的基本方法，能根据学生的认知特征和课程标准的要求确定教学目标、教学重点和难点。<br/>
3.2.3 掌握教案设计的要求、方法和技巧，能恰当地描述教学目标，选择适当的教学方法，合理安排教学过程和教学内容，在规定的时间内完成所选教学内容的教案设计。</p>

<p>3.3 教学实施<br/>
3.3.1 了解教学情境创设、学习动力激发与培养的方法，能有效地将学生引入学习活动。<br/>
3.3.2 掌握指导学生学习的方法和策略，能依据学科特点和学生的认知特征，恰当地运用教学方法，帮助学生有效学习。<br/>
3.3.3 掌握教学组织的形式和策略，能在教学活动中调动学生的主动性，组织探究性教学与研究性学习。<br/>
3.3.4 了解课堂总结的方法，能适时地对教学内容进行归纳、总结，条理清楚、重点突出，合理布置作业。
3.3.5 能运用现代教育技术进行教学。</p>

<p>3.4 教学评价<br/>
3.4.1 了解教学评价的知识与方法，具有正确的评价观，能对学生的学习活动进行评价。<br/>
3.4.2 了解教学反思的基本方法和策略，能对自己的教学过程进行反思，提出改进的思路。</p>

<h3>面试程序</h3>

<p>　　第一步：候考。考生持面试准考证、身份证，按时到达考点，进入候考室候考。<br/>
　　第二步：抽题。抽题。按考点安排，登录面试测评系统，计算机从题库中<br/>
　　随机抽取试题(幼儿园类别考生从抽取的2道试题中任选1道，其余类别只抽取1道试题)，考生确认后，计算机打印试题清单。<br/>
　　第三步：备课。考生持试题清单进入备课室，领取备课纸，撰写教案(或活动演示活动方案)，准备时间20分钟。<br/>
　　第四步：回答规定问题。考生由工作人员引导进入指定面试室。考官从题库中随机抽取2个规定问题，要求考生回答。时间5分钟左右。<br/>
　　第五步：试讲/演示。考生按照准备的教案(或演示活动方案)进行试讲(或演示)。时间10分钟。<br/>
　　第六步：答辩。考官围绕考生试讲(或演示)内容进行提问，考生答辩。时间5分钟左右。<br/>
　　第七步：评分。考官依据评分标准对考生面试表现进行综合评分，通过面试测评软件系统提交评分。小组评分情况应抄录于《面试评分表》，经组长签字确认备查。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
