<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 评论 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/评论/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2013-12-13T18:21:47-05:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美国大学与中国大学有什么不同？]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/12/01/university-difference/"/>
    <updated>2013-12-01T11:42:00-05:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/12/01/university-difference</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不必提世界排名，也不必提诺贝尔奖。单看看其大学的设计和其理念，就知道中国的大学和人家不在一个重量级上。</p>

<p>之所以得出这个结论，主要基于以下事实：<br/>
1  美国的大学是没有围墙的，大学与周边的社区相互融合，任何人都可以随随便便进入大学。一句话大学是开放的，向所有人开放。</p>

<p>2  美国的大学图书馆没有门禁，任何人都可以进去看书。这点很让我意外，第一次进入图书馆的时候，我还在想是否要刷校园卡，结果一路畅通，一直走到了书架下面拿起一本书，也没有任何人询问或者阻拦。这意味着任何人都可以使用大学图书馆的图书资源，大学的图书馆是真正的公共资源，向所有人开放。</p>

<p>前些日子，国内就是否要读书立法争吵不休，参见<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/09/14/reading-legislation-or-reading-program/">阅读立法还是阅读立项</a>。与其冠冕堂皇的立法，还不如开放中国大学的图书馆来的实际。</p>

<p>3  美国的大学设置了学习中心，为学生搭建理想的学习环境。学生可以免费使用电脑完成功课，或者预约房间进行写作，再或者约几个朋友聚在一起完成某个合作项目。学习中心和图书馆都设有专门的桌椅和白板等供团队学习使用。</p>

<p>美国的大学随处都有wifi，有电源插口，甚至在过道里，很多学生坐在走廊的地毯上用电脑学习或者等候。我记得我曾经到国内某个高校的图书馆，好不容易找到了桌椅，却就是找不到电源，可下找到了电源却是大型机器使用的电源，笔记本用不了。他们是故意这样设计的，真是“聪明”之极！于是没办法，我只好问管理员我是否可以进入电脑浏览室使用一下他们的电源，管理员回答的很干脆：“不可以”。他们的逻辑很简单，你用我们的电脑才会交钱，不能让你白用电。估计即使是他们学校的学生也不行，因为他根本没问我是不是本校的师生。</p>

<p>4  美国的大学是教授治校。王笛曾经在南方周末的一篇文章中这样描述教授治校：教授们各司其职，无行政掣肘。系里除教授以外的所有人员，都是为教授服务的。<a href="#1">[1]</a> 这个说法与我所见是吻合的，没有臃肿的管理机构，不需要特别面见领导，也没有复杂的手续和开不完的会议，一切从简。</p>

<p>我有些奇怪，为什么中国大学总是要围着行政转，为什么总是有开不完的会和办不完的手续，为什么办什么事总要领导批示或者看领导脸色。这样环境会有怎样的教授人格？这样的教授人格又会熏陶出怎样的学生？难怪很多大学社团也官位十足，潜规则四处可见。<a href="#2">[2]</a></p>

<p>相比之下，中国大学就像一个封闭、自利的“公司衙门”，不仅唯利是图而且严重官僚化，失去了大学应有的独立精神和社会责任感。</p>

<p>中国大学啊！你当如何存在？</p>

<p>参考:<br/>
<a id="1">[1]</a> <a href="http://www.infzm.com/content/18852">南方周末 - 美国怎样搞“教授治校”</a><br/>
<a id="2">[2]</a> <a href="http://www.gaokao.com/e/20090923/4b8bd329d34b8.shtml">中国大学社团官僚味十足 潜规则四处可见_高考网</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中国人的寿命与我]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/27/lifespan-of-chinese/"/>
    <updated>2013-11-27T10:35:00-05:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/27/lifespan-of-chinese</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个人的寿命是有限的。在这有限的时间里，你都在干些什么，也就决定了一个人生命的意义。有些人喜欢勾心斗角，有些人喜欢探究自然和内心，有些人喜欢攀比炫耀，有些人喜欢释然自知，于是有了形形色色的人物，演绎人间百态。</p>

<p>无论你是谁，都会平等的面对一件事，那就是死亡。但是不同人群面对它的时间确可以不同，这就是该人群的平均寿命期望。</p>

<p>根据官方人口普查的结果，中国人整体的平均寿命一直在增长，2010年已经达到74.8岁。<a href="#1">[1]</a> 这与医疗卫生条件的改善息息相关，虽然不见得延长一个人高品质生活的时段，但确实能续命和降低某些疾病的风险。</p>

<p>不同人群的寿命有很大的不同，这与很多因素有关，比如性别、居住地、甚至职业。根据普查结果，男性平均寿命72.4岁，女性77.4岁，女性比男性平均高5岁。它也可能与居住地有关。一项由美国、中国和以色列学者共同完成的研究显示，中国北方数十年来烧煤引起的严重空气污染导致人均寿命减少至少5年。<a href="#2">[2]</a> 不同省市地区的平均人口寿命也有很大差异，北京、上海、天津都达到80岁以上，但是很多经济相对落后的地区平均寿命则低于国家整体水平。<a href="#3">[3]</a> 有报道称中国大城市人均寿命比农村高12年。<a href="#4">[4]</a> 这其实与城乡医疗卫生差距难脱关系。此外，它可能与行业有关。国家体改委2009年的调查结果显示，近5年内，共有135人中国科学院和北京大学的教授、专家逝世，平均年龄仅有53.3岁。我国肩负重任的知识分子平均寿命仅为58岁，比全国人均寿命低10岁左右。<a href="#5">[5]</a></p>

<p>知道这些数据可以帮助我们做出一些个人决策，比如估算自己的寿命期望，并恰当的使用自己的时间，养成良好的生活方式。此外也可以帮助我们做出一些宏观的政策或者暴漏一些亟待解决的社会问题。比如农村的医疗和养老问题。<br/>
前段时间参加了一门网络课程，我曾经为自己做了一张图，让自己对生活进行重新的审视。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/birth&amp;death.png" alt="meaning of life" /><br/>
此图来自<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/23/chunlei-and-mathematics/">What do you ecpect in your life - Chunlei's Blog</a></p>

<p>今天看到了搜狐上的一篇<a href="http://cul.sohu.com/s2011/xiongpeiyun/">采访稿</a>，采访的是《一个村庄里的中国》作者熊培云。有一段话，我特别喜欢，摘录如下：</p>

<blockquote><p>熊培云：我第一个心愿，是把我的家庭从农村里拯救出来。我书里写了一件事情：我祖母生病，在短短几个小时内突然过世了——我的父亲和我的姑姑当时用板车推着他，半路就过世了。这么多年我一直强调“自救”，如果自己家里都管不好，担不起这个责任，说为天下做事那很矫情。我改了一个词儿：“以天下为己任”，最先做的“以己任为天下”。<a href="http://cul.sohu.com/s2011/xiongpeiyun/">[来源：搜狐读书会--熊培云]</a></p></blockquote>

<p>特别是这句“以己任为天下”，它说的不是自私自利，而是达己达人。</p>

<p>佐治亚开学见面会上，系主席说过一句话，“不要关注别人是否来上班”，因为有的时候别人的工作是你看不到的，你只看到他好几天没有来办公室，殊不知他正在四处奔波收集数据。这种关注不仅无助于他人，而且会妨碍自己。我在想，为什么不把宝贵的时间和精力留给自己呢，也许你会说“我上班，他不上班”这不公平。但是，人人都应该为他自己上班不是吗？如果上班是自己的事，那么为什么不管好自己的事呢？如果上班是别人的事，那么你又为什么要管别人的事呢？所以我个人觉得坐班制对于教师来说，简直无聊之极。</p>

<p>一个学院是如此，一个家庭也是如此。不要担心家庭的其他成员不履行责任，只要做好你自己。每个人都应该以给其他家庭成员创造福利为荣，若总是担心吃亏，那还算是哪门子家庭。</p>

<p>参考资料：<br/>
<a id="1">[1]</a> <a href="http://www.stats.gov.cn/tjgb/rkpcgb/qgrkpcgb/t20120921_402838652.htm">我国人口平均预期寿命达到74.83岁</a></p>

<p><a id="2">[2]</a> <a href="http://usa.chinadaily.com.cn/china/2013-07/10/content_16754195.htm">Coal burning can shorten lives|Society|chinadaily.com.cn</a></p>

<p><a id="3">[3]</a> <a href="http://blog.people.com.cn/article/1373454196021.html">中国大陆各省市自治区人均期望寿命数据—人民网</a></p>

<p><a id="4">[4]</a> <a href="http://news.xinhuanet.com/house/2005-11/17/content_3791672_1.htm">中国大城市人均寿命比农村高12年 是何原因？</a></p>

<p><a id="5">[5]</a> <a href="http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2010/4/231264.shtm">科学网—压力过大易亚健康 中国知识分子平均寿命58岁</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Patent a special knowledge as private property]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/23/patent-a-special-knowledge-as-private-property/"/>
    <updated>2013-11-23T12:04:00-05:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/23/patent-a-special-knowledge-as-private-property</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Why we introduces the idea of patent?<br/>
Patent is a commercial idea based on market. A patent is a limited property right the government gives inventors in exchange for their agreement to share details of their inventions with the public. Like any other property right, it may be sold, licensed, mortgaged, assigned or transferred, given away, or simply abandoned.[<a href="#1">1</a>] We can see the rationale of patent is to disclose the innovations to public domains for common good. What to do if patents are going to violate this original rationale? Should we still protect patents or abandon it?</p>

<p>What can be patented? What can't or shouldn't?<br/>
In order to apply for a patent the inventor should provide information about how to made and use this invention. Basically, this is a kind of knowledge about "how". So patent is both a special knowledge and a private property(intellectual property). Usually, a private property such as a chair is unique in the world and can not be given to others without losing it. But knowledge and information are different. We can transmit them without losing them. This is how education and media works. Patent means you can know it but you can't use it without license or permission. But people naturally can make use of their knowledge. It should be legal for people to make use of their knowledge to know and help themselves. So there is a question, should a special knowledge be patentable? <br/>
Case 1:<br/>
There is an interesting case about patent. Mr. Bowman bought gene-modified seed from Monsanto company to plant in his form. For that second crop, he bought seeds from a grain elevator filled with a mix of seeds in the reasonable hope that many of them contained Monsanto’s patented Roundup Ready gene.[<a href="#2">2</a>] Monsanto brought Mr. Bowman to the court for abuse of seeds with their patented Roundup Ready gene. Mr. Bowman argued that it is the natural right to make any use of the seeds that you bought. The patent should be in exhaustion when I bought the seeds from grain elevator.</p>

<p>But Mr. Bowman still lost the case. This is what Justice Kagan said:
“Under the patent exhaustion doctrine, Bowman could resell the patented soybeans he purchased from the grain elevator; so too he could consume the beans himself or feed them to his animals. But the exhaustion doctrine does not enable Bowman to make additional patented soybeans without Monsanto’s permission, that is precisely what Bowman did.” [<a href="#3">3</a>]</p>

<p>Case 2<br/>
There is another case, a farmer grow his corn in his form. But his neighborhood grew gene-modified corn, by accident the wind blow the pollen with modified gene to his farm. So his corn also had the modified gene. But the farmer planted corn for a Japan company that only want corn without modified gene. So he can couldn't sell his corn to the company and lost lot of money. Who should pay for his lost?</p>

<p>Case 3<br/>
A family invented a new kind of food(toy for cat). They keep the making process secret. But later it has been stolen and patented. Although they have made this new food for many years, now it become illegal to keep their business without paying for the patent. Is it fair? How about second time independent invention?</p>

<p>Although, in the first case, Mr. Bowman was intently to make use of the loophole of second buying. But it still annoy my nerves when thinking of gene-modified plant take the place of the other plants that farmers can grow and plant without any limitation, gene-modified food went into market without label, modified gene go to other plan species without control. A question emerged from this case is that Should gene be patentable?</p>

<p>How about human gene? Here is an interesting video "Who Owns You? 20% of the Genes in Your Body are Patented".[<a href="#4">4</a>]</p>

<iframe src="http://zhangchunlei.com//player.vimeo.com/video/11755917" width="500" height="281" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe>


<p>This let me reflect the following questions: Should human gene be patentable? Will these patents prohibit us to know more about ourselves and make use our knowledge to benefit ourselves? Will this go against individual human rights? Is patent, or commercialization a good idea in education and human society in future?</p>

<p>References:<br/>
<a id="1">[1]</a> <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Patent">Patent - Wikipedia, the free encyclopedia</a></p>

<p><a id="2">[2]</a> <a href="http://www.nytimes.com/2013/02/16/business/supreme-court-to-hear-monsanto-seed-patent-case.html?pagewanted=1&amp;_r=0">Supreme Court to Hear Monsanto Seed Patent Case - NYTimes.com</a></p>

<p><a id="3">[3]</a> <a href="http://www.nytimes.com/2013/05/14/business/monsanto-victorious-in-genetic-seed-case.html?adxnnl=1&amp;adxnnlx=1385229872-QGNdTtZez+JvcDHciXNSIg">Monsanto Victorious in Seed-Patent Case - NYTimes.com</a></p>

<p><a id="4">[4]</a> <a href="http://singularityhub.com/2010/08/11/who-owns-you-20-of-the-genes-in-your-body-are-patented-video/">Who Owns You? 20% of the Genes in Your Body are Patented | Singularity Hub</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[阅读立法还是阅读立项]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/09/14/reading-legislation-or-reading-program/"/>
    <updated>2013-09-14T17:09:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/09/14/reading-legislation-or-reading-program</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前些日子阅读立法的事情引起了不少波澜。今天无意注意到UGA道路一角有一排类似垃圾桶的箱子，前面有个学生打开挡板取出一叠报纸边走边看。我也照样子拿了一叠报纸，一开始我还有点犹豫，是不是应该投币什么，但是仔细观察一番原来这是他们的一项免费阅读项目。真心觉得这样的项目也应该在国内多资助一些。</p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/reading-program.jpg" alt="Reading Program Box" /></p>

<p>其实发现中国人阅读量不够，心里着急是国人爱国的表现。但是通过行政立法强制阅读其实是行不通的，最简单一条不具有操作性，你怎么检查呢，不读书你还拘留或者罚款吗，另外这样的立法是否有侵犯人权的嫌疑呢。但是如果真的要立法，其实倒是可以给机关、单位、组织立法，强制和支持开展一些阅读项目。比如开放全文数据库，开放大学图书馆，在乡村建设图书信息中心，在地铁提供报刊杂志，当然也需要所有人的配合，比如阅读完的杂志和报刊放回原位，或者在出站前放到指定位置。其实还真是大有可为的，做实事需要从小处着眼往往会更有效。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
