<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: PCK | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/pck/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2019-12-15T13:37:41+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教师专业成长的必需品]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/08/13/what-will-help-teacher-teach-science-well/"/>
    <updated>2015-08-13T12:55:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/08/13/what-will-help-teacher-teach-science-well</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>有这样一个问题萦绕在我的脑海里，新手教师如何成长为一个专家教师？在这样一个成长的过程中，教师需要哪些必需品？</p>

<p>关于教师的成长之路，无外乎3条：从知识载体中间接的学，从实践经验中直接的学，在与人合作工作中一点一滴的学。所有的学习都离不开自身努力和独立思考，同时也离不开与之相作用的良好外部学习环境。这3条路可以概括为：阅读-思考-写作的理论学习；实践-思考-再实践的经验学习；参与-思考-协商的社会化学习。</p>

<p>从成长的必需品来看，教师的成长需要知识载体、教学实践以及学习共同体。那么，究竟怎样的知识载体，教学实践环境以及学习共同体能够显著促进教师教学水平的提高呢？三者怎样结合和相互作用会更有效的促进教师的专业发展呢？这些问题需要更多的研究才能进行回应。</p>

<p>问题一：知识载体应该承载哪些知识？<br/>
回答：学科知识、学科教学知识、关于评价的知识<br/>
换句话说，哪些知识对教师而言最重要？学科知识？教学法知识？学科教学知识？关于学生的知识？关于评价的知识？还是关于教育情境的知识？为了回答这个问题，我们可以打一个比喻。教学好像攀岩，教师首先自己要能够在不同的地点随意穿梭，当然是借助自己已有的概念框架，这就好比缆绳，教师通过缆绳将不同的区段连接起来。而学生需要攀岩时，教师首先需要了解学生在哪，接下来需要了解学生攀岩的基础技巧和能力情况怎样，然后才是给学生布置合适的练习任务。在这个过程中，不仅需要教师了解学科内容知识，同时也要了解学生和诊断学生学习情况的办法。进而应用恰当的教学策略和学习方法，组织学生练习活动，发展认知能力。</p>

<p>要想上好课，教师必须对所教的内容特别熟悉。什么叫做特别熟悉呢？能找出更多内容之间联系；能识别重要学科问题和概念；能举出更多的生活实例；能应用知识解决现实问题。<br/>
【活动】：请你找出高中生物学章节与章节的联系，并思考这种联系对教学和学习的影响。</p>

<p>如果教师对整个课程有一个宏观的地图或者整体的概念框架的话，而且他知道学生已经学了哪些，已经走到了哪里，已经具备了哪些能力，那么他就能更好的设计下一次短途旅行，已达成课程的蓝图。而显然，客串讲座是很难达到这样的效果的。</p>

<p>教学案例<br/>
中心问题：植物为什么能向光生长？</p>

<p>这是植物激素调节相关的内容。通过学习植物激素调节，学生可以初步领略生物体在特定的时空和条件下展现特定的生命活动，这样的复杂的生命活动是如何实现的。后面要学习的动物生命活动调节，则是对这个概念的进一步完善和加深。</p>

<p>那么关于这个话题，到底哪些内容是最重要的呢？不同老师会有不同见解，但是要抓的准，必然要有扎实的学科功底，要能抓住这个主题相关的核心概念以及这些概念之间的联系。所以说，学科知识对于抓住核心概念、确立教学目标的必要前提条件。</p>

<p>核心概念：<br/>
1 植物激素在特定部位产生，通过运输作用在特定部位，进而调节植物生命活动，其产生、运输和作用受环境因素影响。
1.1 植物的向光生长是在生长素的调节下实现的。<br/>
1.1.1 幼苗感光部位在尖端。<br/>
1.1.2 单侧光使得生长素分布不均匀，向光侧少，背光侧多。<br/>
1.1.3 生长素向下运输，作用在伸长区，使得背光侧生长快于向光侧。<br/>
1.2 生长素的产生、运输和作用具有特定规律，并受到外部环境因素的影响。<br/>
1.2.1 生长素的产生部位。<br/>
1.2.2 生产素的运输规律。<br/>
1.2.3 生长素作用的双重性。<br/>
1.3 多种植物激素相互作用，共同调节植物的生命活动。<br/>
1.3.1 两种激素可以协调发挥作用。<br/>
1.3.2 两种激素也可以相互拮抗。</p>

<p>明确了学习目标，那么如何围绕中心问题以及核心概念设计学习活动，揭示学生的想法，并在其基础上构建科学概念呢？这就需要所谓的学科教学知识，也就是教某个具体主题的教学策略和方法。这个知识不是现成的，是需要教师自己去创造、借鉴、积累进而生成的。和一般性的教学法知识不同，这样的学科教学知识更加具体和实用，当然其迁移性则不高，比如某个比喻或者活动只适合特点教学能够和学习阶段的学生，而很难迁移。对于本主题，我们可以通过下面的活动，来开展教学。</p>

<p>活动1：学生构建植物向光生长的所有可能解释模型。</p>

<p>活动2：通过实验和计算机模拟对学生构建的不同模型进行检验。</p>

<p>活动3：通过集体的、公开的、基于证据的科学论辩，筛选和完善学生已有的解释模型，并最终达共识。</p>

<p>之所以选择和设计这3个活动，是因为每个活动都是有目的的。活动1可以解释学生已有的想法，并且开放学生思维，让学生体验学习构建构解释模型的过程和方法。活动2是给学生实验的机会，以及检验和完善模型的机会。在这个过程中，学生要收集数据、记录结果、得出结论。同时也体现了科学是要靠证据和逻辑的，而不是教师的权威。活动3，主要是个学生表达的机会，督促学生基于证据进行解释和辩论，锻炼表达能力和科学论证能力。</p>

<p>问题二：怎样的教学实践最有成效？<br/>
回答：有针对性的实践与反思</p>

<p>问题三：怎样的学习共同体最优帮助？<br/>
回答：基于项目、立足实践的混合共同体</p>

<p><a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/10/core-knowledge-and-skills-for-teachers">教师的核心知识和技能</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NoS and PCK and CK]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/04/13/nos-and-pck-and-ck/"/>
    <updated>2015-04-13T04:13:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/04/13/nos-and-pck-and-ck</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Yesterday(04,02,2015) I attend NARST 2015 session#3 stand 4(Science teaching--Middle and high school Grade 5-12) and strand 8 (The handbook of research on science education: implications for inservice teacher education) and strand 13 (History, Philosophy, and Sociology of science). In summary, it was all about PCK, PK and NoS.</p>

<p>There are two lines of questions to address:<br/>
What is the difference between PK and PCK? What is PK? Is there any Pedagogy content free? What is knowledge?<br/>
There are always content for teaching, right? You can not teaching nothing, can you? But of course, you can teach anything. You can also teach teaching, even at this time, you still need something as your teaching object in you examples or as your context. Sometimes we cannot think clearly about PK and PCK, because we do not make our view of knowledge clear. I will argue that Knowledge need to have some function for a population to exist and pass on from generation to generation. CK is about how the world works. Some people need to understand science. Some need to be able to do science. Some people apply science to improve living level. While, PK, in the context of science education, is all about how teacher help students learn science, how teaching works. It help teachers understand the what is teaching, how to teach better, why some strategies work while some not. Just like package, teacher need to know what content is inside? How is this content different from others? and which package suit for this content? How to make the package? how does this package work? how does it bridge the content and the students. How students approach this package? Did we use the right package in the right way?</p>

<p>Why NoS? Why NoS teaching fail? Why researchers suggest to use explicit way to teach NoS? What do you mean by explict?<br/>
We don't select to teach NoS simply for more and more researchers ask to do so. We do teach NoS because it has value for student to understant science, do science and apply science. Sometimes, we expect that students can learn NoS by themselves through science practices. But it is wrong. Researchers found that it is hard for students grasp NoS themselves. In this case, teachers should teach NoS purposely. They should design their lesson with NoS in mind and get students there intentionally. The explict way of teaching NoS, is not just tell the student what science is, but guide students' attention to it. It is not give students a bird, but show them where the bird located. For example, give student a bird locked in a cage help students feel and see where the bird is. But do we need improve their bird seeking skills? or do we just care the have the bird. To address this questions another way, Which is more important? To discover NoS through science practise or just understand NoS which reflect a better image of science(the image that science education reseachers and scientist captured). The answer is both are valuable learning outcomes. The process and the result both matter.</p>

<p>Don't put the car in front of the house.</p>

<p>Pay attention to the details.</p>

<p>Fit or not?<br/>
English writing?<br/>
Major fake?<br/>
Blind</p>

<p>You may change or you may refuse to change, but you have to respond to not buy very requests.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教师核心知识与技能]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/10/core-knowledge-and-skills-for-teachers/"/>
    <updated>2014-06-10T20:57:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/10/core-knowledge-and-skills-for-teachers</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>要成为一名合格的教师，需要掌握哪些核心知识与技能呢？</p>

<p>我思考这个问题，一方面是因为我从事教师知识的研究，另外一方面是因为我需要给师范生上相关的课程。然而这个问题却并不是那么容易回答的。有很多基于经验性总结的答案，也有现成的科学教师标准（各个国家的），还有教师资格认证和考试，这些都可以成为备选答案，但是却大多却并没有给出背后的依据和原因，有的是人云亦云，对于真正的认识和解决这个问题帮助甚小。</p>

<p>在我看来，要给出答案必须是有实际证据的，而且是合乎理论逻辑的。</p>

<p>除了核心的知识与技能，教师当然需要具有对教育事业的热爱以及相应的职业精神和道德操守，这是相当重要的，无论是对于其自身的职业发展而言，还是对其从事的工作性质而言，都是不可忽略的重要因素。本文先重点讨论核心的知识与技能，专业精神、情感、道德另文再谈。</p>

<h3>核心知识</h3>

<h4>完善发达学科知识体系</h4>

<p>也许你可以不会踢球，但是可以当足球经理。但是你不能对科学一无所知，而担任科学教师。专家与新手教师比较研究显示，专家教师的学科知识结构更系统和发达，与学科专家相比，虽然学科专家的知识也很发达，但是他们组织的方式却不通，专家教师的知识更多的是按照所教的课程组织的，而学科专家则是按照科学研究的体系而组织的[]。新手教师的学科知识往往是零散的、浅层的、应付考试的。此外，对专家教师的访谈结果表明，他们非常重视学科知识的发展和其在教学中的作用。（此外，从知识应用的角度，学科专家的知识，特别是研究者的知识系统应该是更具有预测能力的，而专家教师的知识系统应该更具有解释能力。）<br/>
学科核心概念框架不仅起着组织和统领的作用，更重要的是它还影响知识利用的方式和提取的效率。教师对科学的认识和看法很大程度上决定着其教学倾向以及具体重点学科概念的识别和选择。</p>

<p>大学的教学方式并不是无关轻重的，学生如何学科学是可以影响其后如何教科学的。达成这种的影响至少可以从宏观的学科影响和观念到具体的学习活动两个方面可以追溯。无论是研究还是实践，都告诉大学的学科课程和教学方式应该更加鼓励学生主动的学习，这些学习经验很可能会影响其对科学的看法以及未来的教学实践，间接影响后面很多学生。因此师范生的学科课程设置以及教学方式的影响是十分深远的，必须加以重视和研究。</p>

<h4>学科教学知识（教学案例知识）</h4>

<p>在传统的教师培训中，学科知识和教学法知识往往是分割开来，分别设置课程，分别学习的。然后，我们就期待学习者能够自动的融合两种知识进行教学工作。但是，从实践研究的结果来看，即便学习了两类课程，新教师仍然难于恰当的为特定的学习群体设计和实施合适的学习活动或者对特定的概念进行恰当的表征。于是，由学科知识与教学法知识通过教学实践生成一种新的教师知识——学科教学知识（PCK）就被研究者提了出来，并且广受关注与研究。学科教学知识成为教师不同于学科专家以及教学法专家而特有的专业知识。它具有实践性、综合性、局域性、个体性的特点，同时也往往需要一定时间的教学实践之后才能发展起来。</p>

<h4>脑科学和认知科学规律</h4>

<p>21世纪，脑科学和认知科学得到迅速的发展，教师作为一个终身学习和引领学习者，当然要了解“人是如何学习的”以及“教学应该遵循哪些最基本的学习规律”这两个基本问题。它是教师从事教学工作的基本前提，认知规律既是教师教学需要遵循的基本原则同时也是教师理解学生学习过程的理论框架。Zull在2002年提出了3条被广泛认可并受研究证据支持的认知规律（Zull,2002）：<br/>
1. 情感因素对学习起着关键性作用。<br/>
2. 帮助学生建立掌控自己学习的意识和能力。<br/>
3. 学习必须基于学生已有的神经网络（已有的知识和经验），即便这个网络是错误的。</p>

<h3>核心技能</h3>

<h4>反思性的教学实践</h4>

<p>近来，教学反思已经变成了教师的口头禅。但是是否真的能反思、会反思却是未知数。很多教师并没有系统的学习过教学反思的理论和方法，往往把自我批评和教学反思混为一谈。教学反思的理论和方法必须作为师范生课程的重要内容来学习，它是教师专业成长的重要推手。<br/>
1. 理清自己的教育理论（LearningJournal+2013 ‘Teaching Today’ starting p485, some is in ‘Evidence Based Teaching’ p 319）<br/>
2. 基于证据的反思和实践<br/>
3. 与研究者的合作教研<br/>
4. 高标准的科学教学实践范式（Windschitl, Thompson, Braaten, &amp; Stroupe, 2012）<br/>
具体有4条标准：1 识别和建构核心概念（与某个自然现象相关的）；2 引出并依据学生概念调整教学活动；3 帮助学生在具体活动中获得意义；4 促使学生基于证据的解释和交流；</p>

<h4>了解学生以及其学习进展</h4>

<p>教师需要掌握各种了解学生认知特点和学习进展的手段。这也是教师的必修课。<br/>
向你的学生学习，从新发现、从新学习。教师可以每节课随机选择3个学生作为学习进展的指示剂。<br/>
1. 外化学习进程、了解学生前概念（课堂形成性评价技能）<br/>
2. 对学生作业、作品的分析（<a href="http://faculty.washington.edu/mwind/MWHome/">mark windschitl</a>）<br/>
3. 换位思考和从新发现你的学生</p>

<h4>基于学生设计学习经验</h4>

<p>教师本质上是学习经验的拓展者和设计者。这好比登山，教师自己学习登山，这是拓展自己的学习经验的过程。之后要组织引领学生登山，这是组织学习经验的过程。当然后者的学习经验并不一定都是来自自己，也可以是来自别的登山者，甚至是构造而来，但是自己的亲身经验无疑是重要的，它在诸多方面影响着其设计过程。<br/>
1. 扩展自己的学习经验<br/>
教别人学习，首先要能自己学。并且在自己学的过程，注意对有意义的学习经验的积累和记录。<br/>
2. 收集有用的学习经验<br/>
收集的方法无非是观察和阅读。观察，比如观察其他老师的学习经验组织。阅读，比如阅读教学研究中相关内容的实证结果。<br/>
3. 为特定的群体设计组织学习经验<br/>
教师本人和目标学习群体可以是相识的，但更多的情况是不同的。因此，需要教师站在学习群体的角度去思考、去审视、去行动，这样才能符合学习群体的特点。<br/>
4. 基于学习进展改善优化学习经验<br/>
所有的设计都不是一蹴而就的。需要不断基于前面的经验教训而不断加以优化。</p>

<p>References:<br/>
Zull, J. E. (2002). The art of changing the brain: Enriching the practice of teaching by exploring the biology of learning. Sterling, VA: Stylus.</p>

<p>Kolis, M., &amp; Dunlap, W. (2004). The Knowledge of Teaching: The K3P3 Model. Reading Improvement, 41(2), 97–107. Retrieved from http://eric.ed.gov/?id=EJ705141</p>

<p>Jensen, E. (2008). <a href="http://www.google.com/books?lr=&amp;id=9lAJi6ij0t0C">Brain-based learning: The new paradigm of teaching</a>. Corwin Press.</p>

<p>Windschitl, M., Thompson, J., Braaten, M., &amp; Stroupe, D. (2012). Proposing a core set of instructional practices and tools for teachers of science. Science Education, 96(5), 878–903. doi:10.1002/sce.21027</p>

<p>Web Sites:<br/>
<a href="http://serc.carleton.edu/NAGTWorkshops/certop/interpret.html">Interpreting your RTOP Scores</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[项目反应理论是个啥]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/01/23/pck-example-one/"/>
    <updated>2014-01-23T16:20:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/01/23/pck-example-one</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>统计学中有很多概念很抽象不容易理解，但是如果有恰当的例子作桥梁，就可以深入浅出，容易让人领悟了。</p>

<p>最近尝试学习一些关于项目反映理论（IRT）的东西，觉得很多学习资料都使用公式吓唬人，并没有把这个概念浅显化和生活化。总之，这些资料不够友好，让初学者望而生畏。</p>

<p>那么什么是项目反映理论呢？我试着解释解释。这样从测量开始说起。举个例子，推铅球比赛。每个运动员都会按照规定选择一定大小的铅球站在指定的地点，用尽全力把球向着一个方向推出去。然后裁判会用尺子测量落地点与原点的距离，读出读数作为成绩。实际上测量的是选手的推力和推送技巧，它有一个理论的真值。而裁判的读数则是观测值。但是理论值并不等于观测值。理论值=观测值+误差。这就是经典的测量理论。但是铅球有不同重量和大小，假如在比赛记录中，有两个不同时期的运动员，一个用的是15斤，一个是10斤，前者推了15米，后者推出了20米，那么那个选手的成绩更好呢。这个时候经典测验理论就无能为力了，要解决这个问题必须要再把两个运动员找来，用同一个铅球重新比过。但是项目反映理论则可以解决这个问题。</p>

<p>实际上，教育测量往往比这个情境还要复杂。推铅球我们还能直接测量然后读数，即使有误差，多测几次就能减少误差。当是教育测量则通常是纸笔测验，这个题答对那个题每答对，最后有个总分。那么这个总分就是我们学生的学业能力吗？当然不是，比如这张试卷一共十个题目。有些简单题目很多人答对，有些难题则很少人答对。假如有两个学生都得了8分。一个学生把难题都做对了，但是简单题却错了两个。另外一个则是两个最难的题目都做错了。那么他们的学业能力真的一样吗？你觉得谁的学业能力应该更强一些？（想一想）</p>

<p>如何思考这个问题呢？我们还是用推铅球这个例子。由于某种原因，我们无法直接测量了，比如没有尺子并且是夜晚。那怎么比赛呢，于是我们选几个离河边远近不同的几个测试点，然后在每个点放一堆大小相同的铅球。虽然我们不能测量，但是我们仍然能区分铅球是否落水，听到落水声就得1分，否则0分。就好像做选择题，我们能判断是否选择了正确的选项。由于每个测试点离河边远近的距离都不同，铅球的大小也不同，而且河岸的形状也有变化，所以每个测试点的难度也不同。但是同一个选手在状态相同的情况下，测试结果理论上是相同的。我们将会根据每个测试点选手的表现来估计其能力水平。如果按照总分把所有选手分成高分组和低分组，对于同一个测试点，我们会发现高分组的通过率会高于低分组，如果从群体中随机选取一个选手的话，来自高分组的选手将会有更高的概率通过，而低分组的选手则通过率会比较低。如果我们以选手的能力为横坐标，以通过某个测试点的概率为纵轴，那么就得到下面的曲线。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/Itermcharasticcurve.jpg" alt="IRT ICC 项目特征曲线" /></p>

<p>从这个项目特征曲线中我们可以看到，随着能力（theta）的提高，答对这个题目的概率也在提升。不同题目的曲线也不同，也许你已经想象出一道更简单题的题目的项目特征曲线将会相对这条曲线左移，而难题的曲线则右移。假如通过大量的测验知道了每个题目的项目特征曲线，那么我们就可以根据选手对一组题目的作答情况来估测其能力水平。即便是两个选手作答的两组试题并不相同，我们也能够比较两个选手的能力高低了。</p>

<p>当然项目特征曲线有简单的也有复杂的，简单1个参数（难度），也有2个（难度，区分度）或3个参数（难度，区分度和猜测参数）的，也就是所谓1P模型，2P，3P模型。</p>

<p>了解更多关于IRT的知识，请参考学习资料见：<a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/01/22/irt-learning-resources/">IRT learning resources - Chunlei's Blog</a></p>

<p>为了更好解释项目反映理论，我曾经想过很多其他的例子，但是还是觉得推铅球这个例子最好，最能深入浅出，又不失去科学性。但是好的例子往往不是一下子就想到的，而且往往需要比较后才能选择出来，我以前想到的例子也列出来，读者可以自己比较比较。</p>

<p>A 抛硬币或者骰子<br/>
B 测量身高<br/>
C 摸高<br/>
D 跳高</p>

<p>比较的依据：<br/>
1 是否用来衡量某种能力<br/>
2 是否可测量，与经典测量理论相联系<br/>
3 群体的这种能力的分布是否为正态分布<br/>
4 是否能解决不同尺子测量结果比较的问题</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
