<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: letter | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/letter/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2014-04-19T15:43:06-04:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Merry Christmas]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/12/24/merry-christmas/"/>
    <updated>2013-12-24T23:04:00-05:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/12/24/merry-christmas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>亲爱的老婆圣诞节快乐！</p>

<p>今天是12月25号，我离开家到美国访学刚好5个月整。这五个月我知道老婆特别辛苦，也受了不少委屈，不仅仅是因为我在地球的另一端，你没了往日的依靠，而是你还要担负着做不满周岁的宝宝的母亲的责任，以及家庭和工作的双重重担。</p>

<p>2013年2月12号，我们的宝宝然然出生了：）。由于长时间坐着哺乳，大腿血液流通不畅造成了局部组织坏死，你的大腿上留下了两块死斑。你修完产假已经快要放暑假了，我就劝你别去上班了，你说不能耽误工作，结果还是上班了。我知道你很有责任心，也不娇气，但是我还是心疼。</p>

<p>7月25号我出国访学，你送我到机场，当飞机起飞的那一刹那，我的心情很沉重，我知道你将担负起整个家庭的责任。婆媳关系本来就难处，但你却处理的很好，从没有跟妈拌过嘴。</p>

<p>QQ聊天时你经常跟我说头晕，我知道你睡眠不足。你经常要熬夜赶稿子，我嘴上说“不要把工作带到家里”，实际上是不想你熬夜，因为我知道你第二天还要早起，要坐两个小时的公交车才能到学校。以前在家里，一般都是我送你出门，你经常来不及在家吃早饭，到了包子铺，你拿了包子就走，我来结账，就是为了赶时间，不迟到。</p>

<p>11月4号下午爸突发脑出血，是你带爸及时去了医院救治，幸亏救治及时咱爸才保平安。当天晚上你守了爸一夜，端屎端尿，这些本来应该是我来做的。我跟妈说，桃子不仅是我的老婆，还是宝宝的妈妈，你们的儿媳，而且还做了本应该由我这个儿子做的事情，你就像对我这个儿子一样对待这个儿媳吧。我也因为你只顾忙着工作，忽略了家里，生过你的气，但是有什么办法呢，该做的总是要做的。但是我还是要说你，健康是第一重要的，下次体检一定要去，要抽出些时间锻炼身体。</p>

<p>祝老婆永远年轻、健康、漂亮！</p>

<p>爱你的老公<br/>
12月24日 圣诞夜<br/>
于佐治亚</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[致专业英语同学们]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/08/25/letter-to-my-efse-students/"/>
    <updated>2013-08-25T00:07:00-04:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/08/25/letter-to-my-efse-students</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>花了整整一天的时间才把信息技术和专业英语的作业、论文以及学习总结看完。我觉得挺享受这个过程的，每一个英语小论文都是一个故事，一个实实在在奋斗和挣扎在一线岗位青年教师的故事，真心希望大家也能相互彼此阅读，看看其他同学经历的，收获的，付出的，还有抉择。另外大家的学习总结也让我对课程进行了重新的审视和反思，同学们提了很好的意见，有鼓励，也有批评，这些都是我做未来课程计划的重要依据，这点我很看重。我也会加倍努力！</p>

<p>有的时候只有从一个环境中走出来，才能更好的审视自己，不知道你们是否有同感。教师这一行要求我们必须保持开放的心态，接受你的学生，接纳新的技术，新的思想，新的策略。如果一下接受不了那么多，那么可以从一点点做起。上课的时候我们同学使用了prezi,现在我也开始使用prezi来，而且越用越好用了，这就是开放的心态，尝试的心态，遇到新东西，不是说no，而应该向老外学习说why not。我觉得作为教师，没有哪一点比这更重要了。走出来，不仅仅空间，更是思考方式和观念。愿我们都能永远具有敞开来、走出去的勇气和信念。</p>

<p>08/17/2013 Athens</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
