<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 教学设计 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/教学设计/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2017-02-23T19:19:26-08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教师要努力实现四化]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/20/science-should-be-learnt-in-ordered-real-world-problem-solving-activities/"/>
    <updated>2015-12-20T15:04:00-08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/20/science-should-be-learnt-in-ordered-real-world-problem-solving-activities</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>教学活动在有机的现实生活问题解决中开展会更有效。</p>

<p>为此，教师需要将内容进行4个转化，姑且简称为四化。</p>

<p>1.将教学内容生活化<br/>
教育研究表明，将教学内容与现实生活联系起来,会明显提高教学的效果，同时也不会让学生形成一种错误的认识,认为科学只是学校里的东西，根本与生活毫无关联。</p>

<p>那么如何将教学内容生活化呢？<br/>
在教授一个内容的时候，首先要想一想，这样的一个道理或者是科学概念，在生活或者生产实践当中有哪些具体的应用？哪些是学生最为熟悉或者关心的，可以优先从他们中选取。</p>

<p>比如要讲渗透作用，我们首先要想一想，渗透作用在日常生活当中有哪些应用？在人体生命活动当中有哪些作用？比如我们感冒了要去医院打点滴，生理盐水的浓度是一定的，不能过高也不能过低，实际上和血液刚好是等渗溶液，这就是一个很典型的生活联系。再比如我们做西红柿拌白糖的时候，西红柿的水分会跑出来，如果拌黄瓜把黄瓜在清水里面泡一阵，吃起来会比较脆，这都是生活的案例。有了这些联系，学生就会就不会觉得所学的内容枯燥无味，反而会认为生物学是很实用的。</p>

<p>2.将教学内容问题化<br/>
我们在讲授某一个内容的时候，首先要想一想，这样的一个内容解决的究竟是什么问题？而不是为了传授传授，要知道学习这个内容的目的以及学习这个内容之后的效果。一个模块有一个模块要解决的问题，一个章节有一个章节要解决的问题，一个小节有一个小结要解决的问题，一个段落有一个段落要解决的问题。这样，我们或许就能够明确出，一个清晰的问题逻辑，大问题包含小问题，小问题包含着更小的问题，一个问题接着一个问题，教学就是在这样的问题解决当中，兴趣盎然地展开的。</p>

<p>正所谓：山穷水尽疑无路，柳暗花明又一春。</p>

<p>有同学问我，如何讲解神经调节这一部分的内容，比如会讲到反射、反射弧、兴奋在神经元上的传导、兴奋在神经元之间的传递等内容。我首先问他，这节内容解决的到底是一个什么问题？为什么要有神经调节？为什么要有反射？它的生物学意义何在？在我的刨根问底之下，他想到实际上，反射也好神经调节好，都是能够使得生物体更适应外界环境变化。这就是神经调节解决的问题。那么其实，这节课的中心问题就明确了，神经调节是如何帮助生物体适应外界环境变化的？其过程又是如何实现的？整堂课的问题线索，可以尝试这样来设计，首先从一个最常见的生活现象入手，比如说缩手反射，我们在打开水的时候，如果不小心被开水溅到，手会马上缩回来，这就是缩手反射。大家想想，这样的反射有什么意义？除了高等动物可以对环境刺激做出反应之外，草履虫、含羞草也可以对外界环境刺激作出反应，我们称之为应激性，大家想一想反射和应激性有什么样的异同点？我们能够做出缩手反射，物质基基础是什么？反射弧都包括哪些部分？各部分的功能如何？信息是如何在反射弧上传递的？信息是如何在一个神经元上传导的？信息是如何从一个神经元传递给下一个神经元的？解决了所有的问题，学生对于缩手反射的整个过程和细节也就有了清楚的了解，对于反射调节也有了整体而深刻的认识。学习的过程也不会显得枯燥无味，一个问题接着一个问题，一波未平一波又起。</p>

<p>3.将教学内容活动化<br/>
除了能够将教学内容生活化、问题化，教师还应该能够将教学内容转化成可以在课堂中开展的学习活动。这些学习活动，可以是思维活动也可以是动手活动，可以是个体的也可以是群体的，可以是常规的师生问答、动手实验，也可以是非常规的角色扮演、教育游戏。</p>

<p>将教学内容活动化要比讲教学内容生活化和问题化，来得难。特别是设计一些高质量的动手动脑活动，寓教于乐，是需要很高的教育智慧和创新思维的。</p>

<p>比如有这样一个案例，老师想让小学4年级的学生初步学习浮力的相关知识，老师没有按照常规的，一个个科学概念去讲解，质量，体积，密度，也没有去讲浮力的公式，而是让学生进行一场比赛，什么比赛呢？用相同体积的橡皮泥，制作一艘承载能力最大的船。然后，把同学们制作的橡皮泥船放在水池里，用滴管滴加清水，看哪一艘船能够承载的水滴最多。这个活动真是既好玩又长本领。这位老师真是太有智慧和想象力了！<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/xpnboat.png" alt="xpn boat" /></p>

<p>4.将学习内容与条理化<br/>
如果教师简单的照本宣科，实际上就会失去存在的价值。将文字简单的转化为语言，这样的计算机技术已经很成熟了，只会照本宣科的老师很容被计算机取代。对于学生更有价值的是教师帮助学生将知识内容系统化和条理化。而要想完成这个任务，教师首先自己要对内容特别熟悉，并将零散的内容组织联系起来，形成线索和条理。而组织和联系的方式应该围绕着问题解决进行，这样的组织方式更便于问题解决过程中随时提取。此外，还应该围绕学生的认知基础和途径进行组织，按照学生的思维线索组织内容，更容易被学生接受，也更有利于学生的知识建构。</p>

<p>比如细胞跨膜运输方式，有的老师喜欢一上来就讲每种方式的内涵、例子、是否耗能、是否需要载体等，然后再列出下一种方式的相同内容，直到全部完成，最后来一个表格总结和比较。这其实就没有按照问题解决的线索来串联，而是简单的把教材内容搬来过来。而在讲到自由扩散不需要载体或能量时，学生也不理解，为什么要考虑这些问题，教学显得突兀。如果只需梳理三种运输方式，教师会发现，三种运输方式的难度实际上是递增的，每种方式都解决某类物质的跨膜问题，因此提出新的运输方式的最佳时机是当前一种运输方式失效的时候，这样就能自然而然引出新的运输方式而不会显得突兀。在叙述协助扩散的时候，引出载体，在叙述主动运输的时候再引出能量，这样才会更加顺理成章。将零散的内容条理化，形成认知线索才能更有助于学生的学习，而这一点绝对是计算机无法替代的。</p>

<p>总之，只有达成这这样的四化，教师才不会照本宣科，才能举出好的例子、提出好问题，才能寓教于乐，才能有条理的拓展学生的认知。教学应该是一个问题解决的过程，而不仅仅是一个简单的信息传递过程。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学设计——自查向导]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design/"/>
    <updated>2014-12-02T12:49:00-08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两天读了李敬忠老师的博文<a href="http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197">以“学”为中心的教学设计实施流程</a>，很有感触，于是把博文中的一些教学设计时应该仔细思考的问题梳理了一下，并做了一些补充，姑且称之为“自查向导”，希望能有助于准教师和新教师对教学设计的反思和革新。</p>

<p>目标三问：<br/>
1、学生为什么要学这个内容，学了有什么用?<br/>
2、对于这个内容，学生原有的基础是什么?<br/>
3、这节课中，我希望学生在原有基础上有怎样的发展?</p>

<p>内容三问：<br/>
1、这节课中什么内容对学生是有价值的?<br/>
2、学生主要的精力应该放在什么内容上?<br/>
3、什么内容对学生的生活和今后的发展更有意义?</p>

<p>学生三问：<br/>
1、学生对这个内容的兴趣如何？<br/>
2、学生有哪些相关的概念和生活经验，会促进或阻碍学习？<br/>
3、学生必须具有哪些知识、技能准备，才能达成学习目标？</p>

<p>教学过程三问：<br/>
1、重点、难点在哪？<br/>
2、时间该如何分配？<br/>
3、用怎样的策略、方法、媒体开展教学？</p>

<p>学习任务三问：<br/>
1、任务如何设计才能有趣味性和挑战性，促进参与并反馈学习情况？<br/>
2、任务如何设计才有助于学生掌握重点、突破难点？<br/>
3、任务如何设计才能让各环节过渡自然、思路清晰？</p>

<p>课前自查：<br/>
（1）这样的执教思路是否足够清晰?在课堂实施时学生能理解吗?<br/>
（2）我会不会讲得太多?学生会不会思考得太少、动手得太少、体验得太少?<br/>
（3）有给学生思考的余地吗?这样的设计是否会代替学生思考?<br/>
（4）学生上课时会感到愉悦吗?有兴趣吗?<br/>
（5）这样的设计在课堂实施后，学生能否会用所学技术和方法解决实际问题?<br/>
（6）我有没有非常认真地操作过所有的课堂任务?<br/>
（7）学生可能会出现的问题预估到了吗?</p>

<p>课后反思：<br/>
（1）是否完成了预设的教学目标?<br/>
（2）学生上课兴趣怎么样?他们有没有进行真正深入的思考和主动学习?<br/>
（3）课堂出现的哪些问题是自己预设不足而导致的?<br/>
（4）各环节有没有需要改进的地方?<br/>
（5）课堂的结构、任务的设置、时间的分配是否需要调整?<br/>
（6）哪些任务学生没有完成或者做好?原因是什么?<br/>
（7）知识点讲解、语言表述（问题、例子、比喻）等是否简洁、清晰、易懂?</p>

<p>如实记录在博客或者word文档中以备日后教学参考完善。</p>

<p>参考：
以“学”为中心的教学设计实施流程 - 李敬忠的日志 - 网易博客
http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[lesson plan of cell structure]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/16/lesson-plan-of-cell-structure/"/>
    <updated>2013-11-16T11:05:00-08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/11/16/lesson-plan-of-cell-structure</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Topic: Cell structure/Biology<br/>
Designer: <a href="http://zhangchunlei.com/about/">Chunlei Zhang</a><br/>
Student: High school students<br/>
Notes: This is just an imaginary teaching learning scenario sequences.</p>

<p>Imagine a house in your mind(or you can draw it), maybe your family house, maybe not. What does it look like from outside? What about the look of inside? What is the house composed of? What is the function of each part? Can you ask more questions about house?( who made them? which style? what is it made of? how to make a house?) cool!</p>

<p>Today we are going to study cell,similar with house, you can imagine cell as a house for a new strange life. You can ask any questions you want? (list students questions)</p>

<p>Some of your questions, scientists have answered? some question still need further inquiry.</p>

<p>Do you know why scientists study cell?(R or NR) They want to know more about life, an essential question is "What is life is made of?" They finally found the answer through a special equipment -- microscope. Their finding suggest that most organism are made of cell. There is a story of discovery of cell.(telling the story)</p>

<p>Cell are usually very very small, and invisible to the naked eye. Do you have any experience of bleeding? What is the color of blood? If you take out of the blood cells, then it looks like this.[picture] What can you infer from this picture? If you look at blood through microscope, then you can see this. These are blood cells. If you look at the blood vessel, you will see this.(video) Not only blood, every parts of your body is made of cells.(student can also draw this conclusion by observing the picture of different tissue are made of different types cells)</p>

<p>Can you guess what is inside of a cell?(Predicted answers: empty, just water or solution, there must be some structures inside)</p>

<p>If we use electron microscope, then we can see the inside structure of the cell. Here is some pictures, try to build a cell structure model as a group. You can number different structures.</p>

<p>When the structures were first discovered by scientist, they also found it hard to communicate, so they name them. Sometime they name them by their characteristics, sometimes using the scientist's name. (give the names of different structure) Can you distinguish the different structures inside a cell? Have a try in your group.</p>

<p>Group assessment, show Simulation and let students guess what is the structure and its possible function.</p>

<p>How the different structures relate with each other? We don't know. What do you suggest, if you are going to study this research question.</p>

<p>Scientists got these pictures, when they study how proteins are made and transported outside of cells.[three pictures]</p>

<p>What can you see in these pictures? What can you infer? Can you guess or infer the functions of different structures? How do they function together in this process?</p>

<p>Home work: Make a cell structure model that can represent all your group knowledge about cell. We will share and discuss our models in next lesson.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
