<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 日志 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://lukezhg.github.com/blog/categories/日志/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lukezhg.github.com/"/>
  <updated>2013-07-29T00:53:37-04:00</updated>
  <id>http://lukezhg.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Study life begin in UGA]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2013/07/28/study-life-begin-in-uga/"/>
    <updated>2013-07-28T23:42:00-04:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2013/07/28/study-life-begin-in-uga</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我将在佐治亚访学一年，这一年的时间里我想用日志记录。记录我的所看、所感。</p>

<p>7月25号上午9点从上海飞往东京，转机飞亚特兰大。在东京停留了2个小时左右，我趁机买了一些日本的特产，包括绿茶和点心，这些小礼物是给接我的博士生R买的。一路上都很顺利，去亚特兰大的飞机上，坐在我左边的是一个中国人，右边的似乎是一个墨西哥人，很胖很壮，不过也很友善。我填写的海关表时，还向他借了笔，此外也问了他一些关于I94 departure record的问题，他回答的很耐心。</p>

<p>一路上我要莫看录像，要莫睡觉，为倒时差做准备。当然聊的比较多的还是与左边的中国留学生，他在英国留学，这次去美国看妈妈，我问他Groome shutle怎么坐，他说他也要做shutle，后来我给他看手机上的信息，结果其实他也是要做这个shutle的但是不是同一个线路而已。 于是我们商量好一起走。</p>

<p>从飞机下来要走很远，才能到海关检查的地点。然后排队等候，一个旅客无意识掏出了手机，结果给工作人员看见了，要求他拿着手机给检查官看，检查官是个黑人，盘问的半天检查了手机才让他继续排队。原因是这个地方是禁止拍照的。</p>

<p>盘查我的也是那个黑人警官，他问了2个问题，你来美国看什么，你研究什么，还让我出示了邀请信，之后才改了章放我过去。过了海关就去认领行李，一开始我以为应该有工作人员扫描条形码然后给我们行李，结果到了哪啥都没有，就是一个电子牌指示哪个航班的行李在哪个转盘上，我们等了半天，最后我的行李先出来了，由于我的班车是5点多的，我看了时间只有20分钟左右，我就自己先走了。 机场的地图虽然下载过，但是没什么用，有用的还是问路，问了一个警官，他告诉我做3路机场公车就可以，我赶紧去坐车，还好顺利赶到了。</p>

<p>我赶到的时候，只有2位乘客没有上车了，司机是个白人，长头发，很帅气，我告诉他我定了位置，他帮我放好行李，然后查看了记录手册，并让我付钱，结果我拿出一百美元，他说没有零钱。我问是否可以用信用卡，他说可以打电话，于是他帮我打通了电话，我说明了情况，报告了信用卡信息，结果就成功支付了。下车的时候，我看到有乘客给小费，但是很不巧我只有一百美元的，所以我说了谢谢，并解释了一下，他说没关系的。下车有机会再给吧。</p>

<p>我下了shutle，但是发现根本没有人等我，不过刚刚过了3分钟R先生就开车到了。我请他吃了快餐，本来还要买sim卡的，但是兜了很久也没找到，于是他送我去HSC入住。在工作人员的提示下，我填写了几张表格，就拿到了钥匙入住了。悬着的心终于放下来了，美国我来了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[get down to work]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2013/04/04/get-down-to-work/"/>
    <updated>2013-04-04T17:00:00-04:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2013/04/04/get-down-to-work</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>静下心来做事情是很了不起的品质。<br/>
快速的静下心来做事情是不得了的品格。</p>

<p>回顾过去总结教训是了不起的品质。<br/>
周期行的回顾并找出未来行动的参考是不得了的品格。<br/>
-   资料文本的回顾<br/>
-   文章的回顾<br/>
-   时间和行为的回顾</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[不要总是寻找捷径]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/10/slow-but-right/"/>
    <updated>2013-01-10T16:33:00-04:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/10/slow-but-right</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>做正确的事用正确的方法的时候，往往进度会很慢，但是虽然慢，但这却是正确的方向。所以只要坚持下去就能得到回报。但很多时候我们总是在寻找捷径，以至于我们都认自己找到捷径，但结果还是自作聪明。有人说过，其实捷径就是克服寻找捷径的心态，直接面对和克服它。</p>

<p>&lt;--!more--></p>

<p>但事实上这样的聪明人却不占少数。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[保持积极主动，坚持总结回顾]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/10/be-proactive/"/>
    <updated>2013-01-10T15:48:00-04:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/10/be-proactive</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于一个学习者而言，如若想进步，我觉得必须要做到两条：<br/>
1. 保持积极主动<br/>
2. 坚持总结回顾</p>

<p>这两条听起来好像很简单，其实很难做到。</p>

<p>比如积极主动，我曾经鼓励我的学生主动联系附近中学的一线老师，进而寻求合作。也曾经鼓励学生为了寻找一篇文献给名人写信。但是我发现最后学生们很少有真的行动的，学生还没有养成积极主动的习惯。尽管他们已经是研究生了，尽管他们接受了16年的教育，尽管他们即将面临写论文、就业，但是他们仍然没有养成积极主动的习惯。这不禁让人反思我们的教育所起的作用。</p>

<p>积极主动除了行动之外，还可以表现在思考上。在工作或学习过程中，你是否愿意信任伙伴，你是否倾向于把别人往好处想，你是否处于过度防范的状态，对这些问题的回答就能反映你是否会积极的思考。积极思考的人往往也能感染别人积极的思考，相信别人的人，也更容易取得别人的相信，进而建立积极的人际关系和工作氛围。人家都说中国是关系社会，社会工作关系复杂，让人很累，每个人都处于防范之中，能不累吗。其实很重要的一点就是没有养成积极思维的习惯，遇到事情总是朝着猜忌和负面去考虑。所及积极主动不仅对自己很重要，对于环境的影响也不可忽视。</p>

<p>那么回顾中应该很容易做到了吧，其实不然。</p>

<p>人是需要回顾过去的，比如回顾一年的工作和生活，回顾一个月的收获和行动，回顾一个星期的时间花费。等等。但是有的时候我们实在太忙了，忙的没有时间回顾，没有时间思考，没有时间想一想我们到底在忙些什么。</p>

<p>我曾经这样告诫自己，要立长志，不要常立志。但是很多时候还是做不到，还是常立志，后来想想常立志也还过得去，只要每次立的都是同样的志向，那么也就在接近立长志了。</p>

<p>我有一个坏毛病，容易虎头蛇尾。可能这也证明我自己其实地的确确就是一个普通人，坚持做一件事情是困难的，坚持把一件事情做好更是难上加难，但无论怎样，我还是要我劝慰，be proactive, 积极的思考和行动。很多时候，失败就失败在不积极、不主动、充满了猜疑和戒备，那样的话成功的几率几乎为零。</p>

<p>因此，我不禁要劝自己积极的思考和行动，也要去鼓励我周边的人积极的思考和行动，用正能量去感染自己和他人，让我们共同更接近成功！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
