<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 社会观察 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/blog/categories/社会观察/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2017-02-09T14:01:17-08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Norma Rose Point School]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2017/01/18/papep-norma-rose-point-school/"/>
    <updated>2017-01-18T22:19:00-08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2017/01/18/papep-norma-rose-point-school</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>We have been in BC for 3days. Everything is new for our ECNU students, the beautiful campus of UBC, the long NO 44 bus, the comfortable Landmark hotel, the nice professors and staffs, the exciting learning activities.</p>

<p>Today is even special. We went to visit a middle school called <a href="http://go.vsb.bc.ca/schools/normarosepoint/Pages/default.aspx">Norma Rose Point School</a>. The school is not far from UBC, in fact it is the neighborhood of UBC. It took us about 20 or 30 minutes to walk there from Scarfe building where our classroom located. There are about six hundreds of students in the school, from kindergarten to grade 8, including both elementary and secondary education. This school is very unique because of its educational rationals and teaching building design.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/ROSE_Point_school.jpg" alt="" /></p>

<p>They believe learning should be integrated and take place in communities instead of separated and in classrooms of each discipline. They want to give student a whole picture of the world and want them to experience this by themselves in their learning communities. In this way, students get better understanding of who they are, where they come form, how they will change the world around them. They will also take more responsibility of their learning and be proactive to inquiry the world around them rather listen to the teacher and memorize for tests.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/global_issues.jpg" alt="" /><br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/Community_learning_outcome.jpg" alt="" /></p>

<p>The learning schedule and activities are designed and carried out by a faculty team but not a single teacher as traditionally school usually do. The teacher love this kind of collaborative teaching, it also give teacher many opportunities to learn from each others. It is much easier for new teacher to join the team to teach together. As you can see, they value collaboration very much. Student collaborate with student, teachers and even parents. Teacher collaborate with colleges, parents, and university professors. Student who are good at something can teach others. Teacher can do the same thing. They are all super heroes at that time. Super hero is a learning activity designed by the 4th grade teacher team which engage students and let them rethink what a hero means.</p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/grade4_learning_schedual.jpg" alt="" /></p>

<p>Many features of the school building reflect educational wisdom. They make a window to let student who play basketball to look downstairs and notice what is happening in the football playground. All the classrooms are open without a door but only three or two walls. It means guests are always welcome to join or observe the class. There are also lots of art crafts made by student to show their understanding of their school spirits.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/art_crafts.jpg" alt="" /><br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/open_classroom.jpg" alt="" /></p>

<p>It is hard to believe such an ideal school can exist and survive. ARE there any disadvantages and challenges for this kind of school? Of course there are, but who can deny their bold spirit and unique learning place design. It is beautiful! That is enough for now!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[迷失在城市生活里]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2017/01/03/lost-in-the-city/"/>
    <updated>2017-01-03T22:48:00-08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2017/01/03/lost-in-the-city</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>现代人生活节奏越来越快，每个人都步履匆匆，打电话总说自己很忙，忙不过来，忙个没完没了。</p>

<p>这让我想起一个故事：</p>

<p>有一队人正在沙漠中举步维艰的前行，突然前面的队伍停了下来，首领很生气问为什么要停下来，来人回答说：我们走的太快了，要停下了等等被落在后面的灵魂。</p>

<p>这是一个物欲横流而缺乏反思的时代，而如果任凭自己卷入洪流就会面临迷失自我的风险。别人进城，我也进城，别人买房，我也买房，别人生娃，我也生娃，别人孩子上补习班，我也让孩子上补习班，总之千万别落后。</p>

<p>我是谁，我为什么要跟随，我来自哪，我要去哪里，这些人生大问题早已被紧张的城市生活所淹没。我不在是自己的我，我成了城市街道里的一个影子，不知道从哪里来，也不知道要到哪里去，忐忑而焦急，疲于奔命的紧跟着城市的节奏。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Why Chinese say maybe and but]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/05/04/why-chinese-say-maybe-and-but/"/>
    <updated>2014-05-04T10:52:00-07:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/05/04/why-chinese-say-maybe-and-but</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I watched a TED recently that Sarah Jones(a actress) played the role of 11 people from different cultures to response to random questions asked by TED audiences.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://zhangchunlei.com//www.youtube.com/embed/YlmZkY1uqXM" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>I was impressed by the Chinese American woman she played who always repeat "BUT" and "Maybe". It heard like a typical Chinese speaker. I began to think why Chinese people tend to say these two words again and again. One reason is that they are not good at express themselves. The second reason might be they are not confident; they feel insecurity. She said that at least the food should not be poison. As you know, food, sex and sacurity are the basic needs of human according to Maslow's hierarchy of needs.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/Maslow-needs.png" alt="Maslow's hierarchy of needs" /> <br/>
Why Chinese people are lack of sacurity. Well, it is a long story. To make it brief---it is becuase poisonous food, polluted air and water, dominated culture and so on. A survey report that many rich people in China want to imgrant to other country such as US, Canada. Some Corrupt officials want to have orther country's identity because they want to escape from the punishment. There also a lot of people want to go US, becuase they worry about the nature and social environment, they worry about the education and healthy of their children.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教育回归生活]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/26/life-and-education/"/>
    <updated>2014-02-26T09:54:00-08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/26/life-and-education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>杜威说：教育即生活，学校即社会。陶行知说：生活即教育，社会即学校。可是我们今天的教育却是与生活完全脱轨的。教的东西用不上，用得上的东西没有教。</p>

<p>也许我这样说读者不会信服，举几个例子。我跑步的时候鞋带经常散开，于是我重新系好，跑了一会又散了，真实个让人头疼的问题。我曾经听过一个老外讲系鞋带的事，但是当时没怎么当回事。昨天又读到胡适的文章，说他系鞋带是一个外国女朋友交给他的，不会散开。于是我就在youtube上搜索了一下<a href="https://www.youtube.com/watch?v=SrIjcvM6QA4&amp;list=FLrujcwoOwtITvOm7XKTnOng&amp;index=1">系鞋带的正确方法(how to tie your shoes right)</a>，果然有。做示范的女生自称是看了一个TED的节目，发现自己20多年鞋带一直是系错的。于是自己现身说法、示范给他人看。我仔细观察模仿，果然是不一样，错误系法鞋带系好之后是竖着的，前后走向，容易散开，正确的系法鞋带是横向的，像一个蝴蝶结，不容易散。跟这个女生相比，我系错了三十多年，真是汗颜。为什么会这样，因为这个东西根本没人教你。</p>

<p>你也许会说，系错了也没什么大不了的。但是你不能否认它的实用性，然而这个最实用的技巧却没人教，这是值得反思的。在举一个例子，中国的口腔问题非常严重，口臭、牙黄、牙龈出血等等一些列问题，不仅影响个人健康，还影响国际形象。实际上在很大程度上，这都跟小的时候没有学会正确刷牙有关。有很多人不是没有刷牙习惯，但是方法错误。比如用力过猛，时间过短，清洁不到位，不会选用合适的牙刷，不会使用牙线。为什么不会，因为没人教。系鞋带系错了，也许你只是摔一跤。牙不会刷则直接会影响健康和生活质量。但是这门课，家长不一定会，学校也没有认真教，甚至压根没有。</p>

<p>其实教育是生活的一部分，同时教育也是为更好的生活而服务的。再举一个例子，不过首先考考大家，你知道人民代表大会制度吗？知道的请举手。你知道如何选举吗？请举手。如果前两个问题你都举手了，那么你能讲讲民主生活吗？对于这个问题，我敢说很多人都会犯嘀咕。他知道一些概念，甚至也知道一些程序，但是让他说说自己的民主生活，他就哑口无言或者不愿意讲。中国大地上演了无数的民主闹剧，包括大学生自己的选举，这样的利益瓜葛不是很大，人群素质比较高的选举，都缺乏基本公平合理的程序和应有的态度，常常是以各种借口应付了事，甚至掌权人内定。更不要说高厉害的基层选举。有人经常批评群众的民主素养，但是更应该批评的是学校的民主教育，民主绝不是几个概念和程序，它是一种生活方式。与其让孩子们背小学生守则，不如让其参与学校的民主生活。这么重要的素养，学校培养了吗？没有。刘瑜写了本《民主的细节》，到可以拿来充饥充饥，缓解一下我们的民主教育缺乏症。</p>

<p>所以我说，我们的教育还是脱离生活的教育。这不是简单的应试教育的问题，因为你批评了应试教育，还可以出来“精英教育”、“学院教育”、“灌输式教育”，这不单单是教育目的的问题，还涉及教育内容和教育方法，这是教育文化的问题。教育只有回归生活、反映生活、为了生活，才能有生气和活力。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[当今社会十大恶习]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/24/bad-habits/"/>
    <updated>2014-02-24T14:45:00-08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/02/24/bad-habits</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>习俗只有它存在的原因，但是存在并不能表明它的合理性，或者有助于我们通往幸福。相反一些不好的习俗往往会阻碍我们前进的步伐，甚至让我们陷入困境。所以恶习不得不说，不得不评。这些恶习有的在生活中，有的在成产中，有的在交往中，有的个人思考中，它们无处不在。</p>

<ol>
<li><p>带帽子喊口号<br/>
这可能是文革遗风，贴标签，说大话，说空话，拔高度。曾经有一段时间，学校教育也是这样子的，屁大点事一下就能给你带一堆帽子，划分一堆阵营，时而在天上，时而在地狱。而不是就事论事，对事不对人。相反是对人不对事，因为最后别人只是知道你爱国不爱国，没人知道你为什么得了一个爱国或者不爱国的帽子。</p></li>
<li><p>集体凌驾个人<br/>
为什么个人一定要服从集体？为什么不可以协商？今天伤了他，明天就可以伤你。很多时候都是假借集体之名，排除异己。真正的集体利益是要保护所有人的合法权利的，轻视甚至藐视个人正当权利和利益的集体主义必然是假集体主义，因为在哪里没有活生生的一个一个实体。比如近来李娜黑脸风波就是如此，作为一个人无论在任何时候都可以真实的表达自己的情感，而不是非要做假笑迎合大众。即便大众喜欢看到笑脸，那也不能强迫别人笑一个。其实人们更愿意看到的是真实，即使是真实的不高兴也要比假笑来的好。</p></li>
<li><p>信鬼神放鞭炮<br/>
特别是在农村，迷信还有很大一个市场。接种而来的是算命的，跳大神的，看风水的。还有迷信偏方治病的。当然这个跟农村医疗条件差是有关的，无医可就，也就只能迷信偏方了。放鞭炮据说是为了驱鬼，而且人们觉得放得越多明天运势越好。而实际上放烟花爆竹不仅增加了空气污染，消耗资源，还增加了人身安全的危险。这是陋俗，不要也罢，当然也不能强迫和一刀切，否则又犯了新的恶习。</p></li>
<li><p>办酒席收礼金<br/>
这是中国很有特色的现象，他们叫走人情。先胡吃海喝，然后收礼记账。今天你办，明天他办，随礼都随不完，大家都想，不办不亏了吗？所以人人办，人人亏。最后都投资餐饮业了。花了金钱不说，还失去了宝贵的时间、好心情甚至交情。</p></li>
<li><p>盲崇拜不思考<br/>
有很多网民没有弄清事实，就着急下结论，释放情绪。再或者，人喊一，他也喊一，甚至把似是而非的证据（某某名人说）拿来当终极武器。对于这位名说话的情境、立场、目的、论证甚至论点都全然不顾。人不求甚解，不求真相，不判断，怎么会有独立思想。</p></li>
<li><p>重统一轻多元<br/>
很多时候我们的思维模式过于简单，非此即彼，只问对错，不问因由和变化。看到一个角色就问，这个人是好人还是坏人，以为人性好坏就像性别一样天生的迥然不同呢。殊不知，性别有的时候也会难以定夺。这跟我们的文化相关，过于注重整齐划一了，就像小学生一个劲的追着你要唯一标准答案一样可怕，因为它的实质是不鼓励创造。另一个极端就是不能接受异见者。要是有不同意见，就群起而攻之，轻则言语粗暴，重则拳脚相加，好像自己掌握了绝对真理必须要镇压反革命一样。顾准说专制就是认为自己绝不会错的想法。有了这样的想法，如何能占到“别人的想法也可能是对的”立场上思考问题呢，而研究和讨论问题这恰恰是前提，没有这样的前提，谈什么讨论，谈什么包容。</p></li>
<li><p>只利用不保护<br/>
只见各组织和个人争先恐后的利用资源，没见有人争先恐后保护资源。中国的环境问题于这种只利用不保护的模式直接相关。为什么没人保护呢？企业是寻租，必然可劲利用，不计后果，因为用完它可以走。群众走不了，但也说不上话。资源是国家的，但是国家很大很抽象，以至于没人监管或者没人有积极性监管，特别是要经济指标要政绩的关口。这种模式的直接后果就是资源过度滥用不可维持，环境污染严重威胁群众生命。它破坏了人与自然的和谐关系，结果国民将付出惨重的代价。</p></li>
<li><p>重私利无公德<br/>
盗版，假冒，地沟油，三聚氰胺，数不尽的自作聪明，然后是自毁前程。就那中国的牛奶行业来说，这些企业处于提高利润的目的，但是没有做好工作，结果砸了自己的招牌。更有甚至，为了利益不惜危害群众健康，这些迹象都表明公共道德危机的来临以及诚信的缺失。</p></li>
<li><p>爱面子讲排场<br/>
不知道是哪来的虚荣心，上至官员下至百姓，都喜欢攀比，要面子，讲排场。曾经有村干部摆上千桌酒席为了给孙女过满月，可谓排场大到了极致。不光是当官的，很多普通老百姓也是这样，以在哪摆，摆多少桌，有多少好酒好菜为荣耀。当然私人的钱怎么花是其自由，但是如果康纳税人之慨，就必须要管了。其实用钱来显摆，在奢华，也是肤浅。如果用权来显摆，那就是犯罪了。</p></li>
<li><p>喜欢把自己围起来<br/>
用城墙、用校墙、用篱笆墙、用规定、用观念、用技术把自己的人和思想围个水泄不通。虽然改革开放，但是人们仍然四处撞墙。为什么有这么多的墙，缺乏信任，缺乏沟通，缺乏安全感，缺乏直面的勇气。但是越隔断，越缺乏交流和信任，结果是个死循环。墙的另外一层意思是既不想多管闲事，也不喜欢别人管我，墙里是我的地盘。它是利息的分界线，观念的分水岭。中国的学校往往以校门的宏大气势为骄傲，但是世界知名的大学却多是连校门都没有，是啊，没有墙又哪来的门呢。单位以规章制度来约束人的行为，社会则用道德观念。适当的约束是好的，但是有些约束早已不在适用，而且围得太多，必然不畅，而抑创造、生隔阂。大学是如此，户口是如此，思想交流更是如此。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
