<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 正能量 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://lukezhg.github.com/tag/正能量/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lukezhg.github.com/"/>
  <updated>2013-02-05T09:29:23+08:00</updated>
  <id>http://lukezhg.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[保持积极主动，坚持总结回顾]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/10/be-proactive/"/>
    <updated>2013-01-10T15:48:00+08:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/10/be-proactive</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于一个学习者而言，如若想进步，我觉得必须要做到两条：<br/>
1. 保持积极主动<br/>
2. 坚持总结回顾</p>

<p>这两条听起来好像很简单，其实很难做到。</p>

<p>比如积极主动，我曾经鼓励我的学生主动联系附近中学的一线老师，进而寻求合作。也曾经鼓励学生为了寻找一篇文献给名人写信。但是我发现最后学生们很少有真的行动的，学生还没有养成积极主动的习惯。尽管他们已经是研究生了，尽管他们接受了16年的教育，尽管他们即将面临写论文、就业，但是他们仍然没有养成积极主动的习惯。这不禁让人反思我们的教育所起的作用。</p>

<p>积极主动除了行动之外，还可以表现在思考上。在工作或学习过程中，你是否愿意信任伙伴，你是否倾向于把别人往好处想，你是否处于过度防范的状态，对这些问题的回答就能反映你是否会积极的思考。积极思考的人往往也能感染别人积极的思考，相信别人的人，也更容易取得别人的相信，进而建立积极的人际关系和工作氛围。人家都说中国是关系社会，社会工作关系复杂，让人很累，每个人都处于防范之中，能不累吗。其实很重要的一点就是没有养成积极思维的习惯，遇到事情总是朝着猜忌和负面去考虑。所及积极主动不仅对自己很重要，对于环境的影响也不可忽视。</p>

<p>那么回顾中应该很容易做到了吧，其实不然。</p>

<p>人是需要回顾过去的，比如回顾一年的工作和生活，回顾一个月的收获和行动，回顾一个星期的时间花费。等等。但是有的时候我们实在太忙了，忙的没有时间回顾，没有时间思考，没有时间想一想我们到底在忙些什么。</p>

<p>我曾经这样告诫自己，要立长志，不要常立志。但是很多时候还是做不到，还是常立志，后来想想常立志也还过得去，只要每次立的都是同样的志向，那么也就在接近立长志了。</p>

<p>我有一个坏毛病，容易虎头蛇尾。可能这也证明我自己其实地的确确就是一个普通人，坚持做一件事情是困难的，坚持把一件事情做好更是难上加难，但无论怎样，我还是要我劝慰，be proactive, 积极的思考和行动。很多时候，失败就失败在不积极、不主动、充满了猜疑和戒备，那样的话成功的几率几乎为零。</p>

<p>因此，我不禁要劝自己积极的思考和行动，也要去鼓励我周边的人积极的思考和行动，用正能量去感染自己和他人，让我们共同更接近成功！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公交车上的寒与暖]]></title>
    <link href="http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/05/bus-story/"/>
    <updated>2013-01-05T07:17:00+08:00</updated>
    <id>http://lukezhg.github.com/blog/2013/01/05/bus-story</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天早上起了一个大早，去送LP上班。昨天下了雪，地上湿湿的，上海就是存不住雪。</p>

<p>快要到公交车站了，结果就过去一辆，没赶上。本来LP就是想赶这辆车的，她天还没亮就爬起来，黑灯瞎火的找衣服，还说不用我送了，让我多睡一会。但是我怕早上路滑，还是硬着头皮爬起来了。LP怀孕有8个月了，但是还要坚持上班，每次上班都要挤公交，而且中间还需要换乘一次，路上一共要2个小时的时间。所以明明是八点半上班，早上5点半就要起床了。我经常说她很牛，这么冷得天，这么长的路，也照样不耽误。</p>

<p>其实，上海的公交车以及地铁还是相对非常文明的。我们也越到很多好心人，主动给lp让座，并且嘘寒问暖，尽管素不相识。其中大部分让座的是女性，而且是略微年长的女性，都是做过妈妈的人，才知道其中的不容易。昨天我们就地铁上遇到2位热心人，她们是成都的，来上海旅游，其实年龄也挺大的了，大概有50多岁，但是还要一定把作为让给我们。虽然素不相识，但是还是热情的攀谈起来，下了地铁lp说：“还是成都人热情”。其次是大学生，我们就与遇到好几次，大部分学生还是非常有礼貌的，值得赞扬。</p>

<p>当然，我们也遇到过不愿意让座的人。lp一般也会比较体谅别人，比如正赶上上班下班，很多年轻人忙了一整天了，就会在这个时间玩玩手机或者睡一会，也就注意不到帮助那些需要帮助的人。当然，其中也有看到假装没看到的，或者就是视而不见，尽管他的座位傍边写着老幼孕妇专座，尽管公交车的喇叭反复重复“请给需要帮助的乘客让个座”。</p>

<p>我就见过一例，是一个年轻男性，看着大肚子在他前面，还是只顾着玩他的手机，当时我真有动手的冲动。但是这就是社会道德规范，不同于法律，别人可以遵守也可以不遵守，你可以谴责这种行为，但是却不能伤害其人身。作为一位即将当爸爸的男士，我想给自己提个醒，一定要给你身边需要帮助的人让一个座，因为你也有需要他人帮助的时候，你也会有老婆、孩子，你也会有变老的一天。还是很怀念那些阿姨，她们身上会散发出伟大的母性的爱，让人倍感温暖。</p>

<p>公车来了，人很多，希望有人能为lp让个座。用公交师傅的话说：“给大肚皮让个座，谢谢！”</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
