<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 教学反思 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/教学反思/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-08-07T15:47:35+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学与供需]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2016/02/27/assignment-as-market-goods/"/>
    <updated>2016-02-27T15:33:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2016/02/27/assignment-as-market-goods</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，我想说一说教学与市场供需的关系。</p>

<p>从哪里说起呢这要从我的一堂课说起，在这堂课上，我给学生布置了一些学习任务，于是有一些学生向我抱怨，说任务太多了，怕完成不好，可不可以少布置一点？别的系好像都没有布置这么多的任务。我于是说，有些任务不重要完全可以不做，这些任务真的是精简的不能再精简了。于是师生开始了讨价还价。</p>

<p>课下的时候，我开始反思为什么会出现这样的状况。为什么在课堂上，一方面我倾向于倾听学生的意见，但是另一方面我又不愿采纳学生的意见而少布置一点任务。我心里面是不是还有那种教师权威的观念，认为教师应该说一不二。假如我的教育理念是以学生为中心的，视乎我应该听从学生的意见，纳谏如流才对。但发自我的责任心，我又想让同学们多做、多学一点东西，而且我坚持认为任务已经减少的不能再减少了。课程还没有真正的开始，布置学习任务变成了市场上的讨价还价，最后无论我是否减少任务，我都已经落了下乘。</p>

<p>通常一门课程学生学得好，要有几个前提条件。第一条，学生想学、愿意学，知道为什么学。第二条，学生知道学什么，要完成哪些任务。第三条学生知道如何学以及完成任务的方法。</p>

<p>就拿我这节课来说，我以为学生都想在这个课程上，尽量完成更多的任务、学到更多的东西，但实际上他们想学的意愿并不如我预判的那样强烈。接下来当我布置任务的时候，为了少投入一些时间，当然要跟我讨价还价了。还有一个原因，那就是部分同学确还不知道完成这些任务的方法，有一些畏难情绪。</p>

<p>我就变成了市场上面卖鱼的，顾客说不要了，我说必须要，顾客说不要那么多，我说不能再少了，自由交易成了强买强卖了，所以我仔细想了一下，还真是要把一些任务再精简一下。我不能为了自己的面子，或者所谓的教师权威，而强迫学生一定要完成，那些他们还没有认识到重要性的任务，这种强迫的教育绝对不是，好什么好的教育，不管其结果如何。这叫做，强扭的瓜不甜。</p>

<p>那么用什么方法可以扭转这样的局面？</p>

<p>其实，首先的不应该布置任务，而是应该帮助学生认识到任务的重要性，树立学习榜样和学习目标。之后才是，告诉他们哪些任务可以帮助他们达成学习目标，最后，在授予完成任务的方法，让他们知道这些任务是他们完全力所能及的。这样的教学顺序才是恰当的。也就是先有学习需要，之后有学习内容和任务，最后才是具体任务的完成方法。遵循的顺序是，why,what,how。</p>

<p>还是那个市场，我还是那个卖鱼的，这回我不是着急把鱼卖给顾客，而是要先让顾客了解到吃我这种鱼的好处：深海鱼的营养价值很高，能补充人体必需氨基酸，含有的大量多元不饱和脂肪酸，降低高血压、动脉硬化、心脏病、脑血栓等疾病的发病率，保持身体健康。鱼肉新鲜，价格公道。顾客要要多买一点，我说买多了吃不了就不新鲜了。然后再教给他烹饪的方法，顾客说怎么做，我说隔水蒸到九分熟就可以，这样最有营养了。</p>

<p>万事开头难，让学生进入到想学、愿意学的状态，往往是课程成功的第一步，假如教师忽略了这一步，就会像我一样尴尬的落到与学生讨价还价的境地，最后很容易变成强买强卖了。激发学生学习欲望和学习兴趣，是教师的看家法宝。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[实验课不能放羊]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/29/laboratory-activity-should-not-be/"/>
    <updated>2015-03-29T20:04:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/03/29/laboratory-activity-should-not-be</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
<li>实验是有目的性的科学探索活动</li>
</ol>


<p>我在想，我们到底为什么做实验？科学家做试验的目的是，探索未知，做出新发现，学生做实验的目的又是什么呢？也许你会说，学生做实验可以学到科学知识，也可以学到过程和方法学到新技能，你还可以体验，做研究，的过程。概括起来就是我们所谓的三维目标，那么，我们做的实验是否，打成了这些目标呢！不管达成没达成，至少我们知道，做实验，一定是要有目标才行，否则，为了做实验而做实验，就非常没意思了。</p>

<p>2.实验课要与理论课想结合，并且互补</p>

<p>生命科学是一门自然科学，也是一门的，实验科学。实验教学与理论课不同之处在于实验教学过程当中更容易培养学生的科学探究技能，帮助学生认识科学的真实的过程，以及，科学的本质特征。所以老师在设计实验教学的时候一定是要和自己的理论课相结合的，在理论课上能达成的目标就不在实验课上做。在实验课上，想达成的目标一定是那些理论课上不好达成的目标，这样的话才有分工才能够使自己的教学目标，更合理地分配在理论和实践教学当中。</p>

<ol>
<li>做实验一定要知道自己要解决的是一个什么问题</li>
</ol>


<p>但是反观我们现在的实验教学很多的时候就像于璇老师说的一样就是放羊一样，老师没有明确自己的事业目标学生不知道自己在干什么？那么这个是非常失败的实验教学。我曾经反复地跟着学生强调过实验教学，啊，你一定要明白这个实验到的解决是什么问题？那如果这个问题都不清楚的话，那么这个时间就白做了。</p>

<ol>
<li>作为准教师你要有意识的思考以这个实验为载体能达成什么样的教学目标</li>
</ol>


<p>对于师范生而言还要加一条，那就是你要清楚，要用这样的一个实验载体达成什么样的教学目标。也就是说，你不仅要能像学生一样思考,还要能站在老师的角色上思考才行。要想，做到这一点,并且实现预期的目标，师生必须要有思考，有设计，有准备。否则很容易就变成了放羊，学生觉得索然无味，学习活动散漫，浪费时间，这根本就不是我们要的实验教学。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[实验教学理论课的教学反思]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2012/02/20/reflection-on-frist-lesson-of-experimental-teaching/"/>
    <updated>2012-02-20T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2012/02/20/reflection-on-frist-lesson-of-experimental-teaching</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天上了实验教学的理论课，一个很深的体会是如果让学生连续听2个半小时的讲座，想让学生一直高度关注是很难的。反过来，让一个教室连续讲上2个半小时，想不累也是很难的。今天这次课就是同时做了这两件事情。<br /><br />成功之处：<br />觉得一些好的例子，是很不错的。比如小学探究热量的案例，光合作用影响因素的案例。此外三盒米饭的例子也很不错。对于思想的形象化解释和比喻也是不错的。在讲解的过程中调动学生的已学知识和概念的做法也是好的。<br /><br />不足之处：<br />总是想让学生动起来，不仅仅是行动起来，同时也是思考起来，活跃起来，更愿意表达核分享，但是同学还是不是十分想敢说。有啥说啥的勇气还是缺乏。<br />另外想讲的内容很多，而且ppt没有大标题标记，显得有些混乱，标题和标题之间的线索有些不清晰了。z老师提出建议其实可以把所有内容概括为三大块，做好大标题标记，并去掉一些多余的案例和干巴巴的理论，会更好。这些建议是中肯的。<br />在语言表的基本功上，我的语言表达能力还需要练习，表达得特别快的时候就会找不到合适的词语或者吐字不清，这点其实要在平时多积累词汇，多写，多说，厚积薄发，自然水到渠成。<br /><br />突发事件：<br />刚开始想使用投影仪，但是发现怎么弄都投不上去，于是换了一个接口，头上去了。<br />讲授的时候发现投影仪接口与前面的讲台很远，于是自己搬了个凳子在加了一个箱子做了一个临时讲台，效果不错。这样可以看电脑上的ppt也可以看到同学的眼睛了。（但是还是应该考虑买一个ppt遥控器）<br />本来想使用ofiice2007的演讲者播放模式，这样可以看自己的笔记同时大屏幕只显示演示内容，但是弄了一些没成功。<br />分组的时候，有两个组一个组全是女生，一个组全是男生，为了男女搭配，我只好让他们重新组合一下，但是有一点强制性了，对不住这两位女同学了，把她们调过去的时候她们可能不是特别乐意。现在想来还是可以让他们私下商量解决的，不必要教师干预。毕竟他们都是成人了。<br /><br />学生见解：<br />有同学提出想借用一楼的微格教室，但是为了管理方便，还是建议他们使用实验教室。但是提前就多练习和操练微格的这个意识是值得充分肯定的，这也说明有些同学确实是非常主动的。<br /><br /></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
