<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 教案 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/教案/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2015-06-10T12:33:16+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教学设计——自查向导]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design/"/>
    <updated>2014-12-02T12:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/12/02/instruction-design</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两天读了李敬忠老师的博文<a href="http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197">以“学”为中心的教学设计实施流程</a>，很有感触，于是把博文中的一些教学设计时应该仔细思考的问题梳理了一下，并做了一些补充，姑且称之为“自查向导”，希望能有助于准教师和新教师对教学设计的反思和革新。</p>

<p>目标三问：<br/>
1、学生为什么要学这个内容，学了有什么用?<br/>
2、对于这个内容，学生原有的基础是什么?<br/>
3、这节课中，我希望学生在原有基础上有怎样的发展?</p>

<p>内容三问：<br/>
1、这节课中什么内容对学生是有价值的?<br/>
2、学生主要的精力应该放在什么内容上?<br/>
3、什么内容对学生的生活和今后的发展更有意义?</p>

<p>学生三问：<br/>
1、学生对这个内容的兴趣如何？<br/>
2、学生有哪些相关的概念和生活经验，会促进或阻碍学习？<br/>
3、学生必须具有哪些知识、技能准备，才能达成学习目标？</p>

<p>教学过程三问：<br/>
1、重点、难点在哪？<br/>
2、时间该如何分配？<br/>
3、用怎样的策略、方法、媒体开展教学？</p>

<p>学习任务三问：<br/>
1、任务如何设计才能有趣味性和挑战性，促进参与并反馈学习情况？<br/>
2、任务如何设计才有助于学生掌握重点、突破难点？<br/>
3、任务如何设计才能让各环节过渡自然、思路清晰？</p>

<p>课前自查：<br/>
（1）这样的执教思路是否足够清晰?在课堂实施时学生能理解吗?<br/>
（2）我会不会讲得太多?学生会不会思考得太少、动手得太少、体验得太少?<br/>
（3）有给学生思考的余地吗?这样的设计是否会代替学生思考?<br/>
（4）学生上课时会感到愉悦吗?有兴趣吗?<br/>
（5）这样的设计在课堂实施后，学生能否会用所学技术和方法解决实际问题?<br/>
（6）我有没有非常认真地操作过所有的课堂任务?<br/>
（7）学生可能会出现的问题预估到了吗?</p>

<p>课后反思：<br/>
（1）是否完成了预设的教学目标?<br/>
（2）学生上课兴趣怎么样?他们有没有进行真正深入的思考和主动学习?<br/>
（3）课堂出现的哪些问题是自己预设不足而导致的?<br/>
（4）各环节有没有需要改进的地方?<br/>
（5）课堂的结构、任务的设置、时间的分配是否需要调整?<br/>
（6）哪些任务学生没有完成或者做好?原因是什么?<br/>
（7）知识点讲解、语言表述（问题、例子、比喻）等是否简洁、清晰、易懂?</p>

<p>如实记录在博客或者word文档中以备日后教学参考完善。</p>

<p>参考：
以“学”为中心的教学设计实施流程 - 李敬忠的日志 - 网易博客
http://blog.163.com/lijingzhong4170977@126/blog/static/112426349201498102641197</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那个什么教案，真的有必要写吗？]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/23/why-lesson-plan/"/>
    <updated>2014-10-23T21:43:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/10/23/why-lesson-plan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我第一年当高中生物学教师的时候，也曾经有这样的困惑。因为当时，新教师写教案是要检查盖章的，所以有的时候让人误以为是写给别人看的，教学目标设计、学生分析等常规项目，老师们也多是从教参和网络上其他优秀教案“借”来的，只是再针对自己班级的实际情况增增减减罢了。写教案变成了抄教案，不是为自己的教学服务的，到变成了应付检查的，这就是所谓的写教案的异化吧。于是才有此问，写教案真的必要吗？</p>

<p>在新课程暑期研修交流的时候，有教师也提出了这样的疑问——写教案真的必要吗？我记得，但是刘恩山老师的回答是有必要，新教师应该对自己的教学做好充分的准备，可以写电子的教案作为一种记录和备份，这样下一年可以回顾上一年的教学情况，然后只需要在它的基础上做进一步的完善和调整即可。这样既可以避免重复的工作，也是一种记录和积累，对于教师的专业成长非常有好处。</p>

<p>在我看来，写教案是否必要，关键在于写什么、怎样写。应该明确教案首先是写给自己的，就像我写博客一样，也是写给自己的，是对自己思想的记录和知识的管理。写教案有3方面的作用，首先它是一种记录和积累，是对自己内容理解、教学思路、活动创意和实施效果的一种记录，它是今后教学革新和优化的基础。其次，它是一种思考和反思，之所以把教学活动的设计落到笔端，其目的是进一步理清思路、明确重点，而不是稀里糊涂的，课堂教学是一项目的性特别强的活动，它需要在有限的时间内最大取得效果，教案就是活动的蓝本，建筑的蓝图，它是教学有序高效开展的重要保证之一。最后它还也是一种分享和表达，教师的教学智慧通过教案得以表现和传播，教师的教学困难因教案得到解决，一句话，它是教师专业知识的重要载体和交流途径。所以，写教案必要吗，当然必要，真的问题应该是怎么写教案。</p>

<p>新教师第一轮，应该认认真真的、老老实实的写教案，不取巧，写电子版的教案，以备后用。一轮下来，把自己的创意、想法、实践、问题都写下来，会非常有收获，第二轮也会轻松不少，而且是站在原有的基础上再优化的，起点就高了一截，也可以避免机械的重复。</p>

<p>那么究竟改写详案还是写简案呢？或者哪些该详写，哪些该略写呢？其实，这要依人而定。假如，一个对内容不熟悉，或者语言表达能力差的老师，是可以通过写详案来帮助自己克服这些困难的，这样在课堂上可以表达更好些、更有自信些。详案的另外一个好处在于可以精炼自己的语言，一节课一共就40分钟，精炼的设问、讲解、总结才能讲完，也才能让学生更容易消化理解，有一位有20多年教龄的专家教师还坚持写详案，锤炼自己的语言，特别是问题的表述和比喻的陈述，让我尤为钦佩。对于新或者准教师，如果能把一节课的关键性问题、例子、总结详细写出来，就非常有帮助，因为这些东西是你肯定要用的，有准备和现场发挥还是有差距的，这至少可以保证这节发挥的不至于太差。教案中常规性的项目，第一次就好好的写好，因为这些东西变化不会太大，后面只需要做微调就可以重复使用（电子教案的优势所在）。教学活动则可以把关键性的描述和要点写好即可，不必要提前就把师生所有的问答设计好，这是不现实的，学生的答案是很难预想到的，但是可以对学生答案的可能归类有一个预期就够了，便于教师总结和引出新的议题。完成的教案除了蓝图之外，还应该有实施情况的记录和教学反思，可以反思目标的设定，可以反思目标的达成，也可以反思学习任务的设计和教学活动的过程，甚至具体到某个问题、某个例子、某个资源，效果好的要记录，以后继续用，效果不好的也要记录，分析原因，改造或者丢掉。没有这样的一个尝试、反思、调整、再尝试的过程，优秀教师是成长不起来的。</p>

<p>路漫漫其修远兮，我将上下而求索。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
