<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: 拔苗助长 | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/拔苗助长/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2020-11-02T10:10:48+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[推进科学认知：教师该如何做是好]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/23/what-should-teacher-do-to-help-students-learn-science/"/>
    <updated>2015-12-23T11:51:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2015/12/23/what-should-teacher-do-to-help-students-learn-science</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>教师的责任是促进学生的学习，但究竟要用多大力气才合适呢？如果过于急功近利就会拔苗助长，如果过于消极就有失责的嫌疑。有人认为教育不能操之过急，要静待花开。老师究竟应该用多大的主动性和积极性去推动学生的学习，这是一个非常值得思考的问题。</p>

<p>我总是觉得在拔苗助长和静待花开两者之间还有许多中间的状态，比如说趁热打铁。再比如说“不愤不启不悱不发”的启发性教学。如果老师太心急，拔苗助长，一，效果不好，二，不利于学生的学习。但是反过来，如果老师，太消极，静待花开，什么都不做，消极等待的话，这好想又没有尽到教师的职责。如何在两个极端之间取得平衡，既不勉强，又积极、主动的鼓励学生，这确实需要老师，拿捏的恰到好处。</p>

<p>新课程提倡不能简单粗暴直接将知识灌输给学生，要以学生为中心，以启发性的教学为主，引导学生，去思维而不是强迫学生去思维和学习。教师究竟应该在多大的程度上去催发学生的学习，教师的职责又究竟是什么？是传送信息，还是认知引领者。学生的学和教师的教，到底是什么样的关系？是，不教而学，还是教多少学多少，不教不学。又或者是，教学相长。教师的态度应该是激发鼓励，而不是勉强甚至强迫。</p>

<p>应该努力去制造一些认知冲突，或者是制造一些学习机会，教师的作用并不是把内容传授给学生，而实际上是创造一些学习机会，让学生发现未知，联系已知，自发的进行知识建构，发现学习的需要、学习的方法、学习的资源、学习的乐趣。教师的作用在于创造了一个环境，教师的干预只有在学生需要的时候，学生主动要求教师的时候，教师进行恰当的干预，才是有效的。否则，教师过于主动的去要求学生做什么、不做什么，实际上，是对学生学习权利的一种剥夺，应该把主动权还给学生。</p>

<p>如果从学习环境来看，静待花开并不是消极的等待，实际上教师需要营造一个适合花开的环境。拔苗助长是要不得的，它直接剥夺了学生自己掌控生长节奏的权利。“不愤不启，不悱不发”，确实是教师介入的一个比较好的时机，教师最好的介入时机就是当学生愤悱的时候再介入，这样的介入才是有效的。</p>

<p>教师实际上应该做的是引发学生的学习兴趣，并让学生能够更容易地掌控自己的学习，激发学生的学习欲望并指导学生的学习方法，创造学习资源丰富的学习环境和良好的学习氛围。所有这些都是在创设更多的学习机会，但要注意的是，创设机会并不是勉强或者强迫学生去一定要做什么事情。这就像跳交谊舞，男士要给舞伴一定的空间，给她一定的引领，这样舞伴的跟随才会显得自然而然，而不是硬拉、硬拽。在这个过程中师生需要有效的沟通，蓦然回首，那人正在灯火阑珊处。</p>

<p>教师要给学生发现的机会和时间，要润物细无声，一切都来得那么自然。在教学当中，教师首先要做的也是，激发学生的学习欲望和兴趣，指导他们的学习方法，并且在恰当的时机，给予合适的引导和指正。不要一开始就把自己当成很有学问的样子，滔滔不绝的讲给学生听。事实上，只有当学生感觉需要的时候，你讲给他听，才是有效的交流。另外一个值得思考的问题就是说，教师是不是要努力去创造“愤悱”的状态，让学生感觉到有学习的需要，发现自己的无知，想去学习。比如，老师可以给学生布置一些学习任务，进行的过程当中，学生就会发现自己的不足，并且产生学习的需要。如果要求学生解决一个实际的问题，最好这个任务具有真实的意义。</p>

<p>在新浪微博里面，我曾经说过这样一段话，有时候老师太心急了，总是想趁热打铁，但是却总是忽略了，铁的温度是不是已经够热了。其实老师更需要做的并是击打这块铁，而是把这块铁烧热。这样看来，老师确实是要有意识的去制造一些认知冲突、认知障碍或者是所谓的“有成效的失败”，这其实是帮助学生产生学习动机，创造学习机会。</p>

<p>师傅领进门，修行在个人。这句话其实讲得很明确了，老师的责任就是让学生入门，而修行的好与坏很大程度上在于学生自己。老师其实并没有逃脱责任的意思。这句话另一个含义，其实是老师不应该勉强学生学习，有很多人说自己的能力是被逼出来的。其实这种说法是不太恰当的，逼迫出来的东西，永远不如自己生长出来的东西来的好。强扭的瓜不甜。</p>

<p>好雨知时节，当春乃发生，随风潜入夜，润物细无声。如果从教学上来理解，这四句话的话，它的含义是这样的，教师传递的信息，应该在恰当的时机，应该伴随着学生的学习兴趣，悄无声息的融入到学生的知识系统当中，或者是不留痕迹的，影响学生的概念建构。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
