<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: UGA | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/uga/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2016-12-26T12:29:19+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[只是在原地打转]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/22/walking-in-circles/"/>
    <updated>2014-09-22T09:53:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/09/22/walking-in-circles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>walking in circles</p>

<p>目标太多就会失去目标，然而没有任何目标和计划却又已经失去了目标，又或者更糟，追逐一个虚假的目标停不下来。</p>

<p>今天下午四点半左右，穿着拖鞋，我出去透透气。走在柏油路上，微风拂过脚面十分爽快。偶尔在青草地上踩两脚，鞋底是泡沫的，应该不至于造成太大的伤害，我心底下这么想。在篮球场水泥板上，我突然发现什么在窜动，定睛一看，原来是一群在水泥板缝隙之间穿梭的蚂蚁。</p>

<p>它们非常忙碌，有的忙着把东西搬回巢，有的忙着去搬运新的东西，还有的蚂蚁会把东西从水泥缝里扔出来，我猜想是这些东西比较碍事，或者它们决定临时先把这些东西放在外面晒一晒。偶然之间，我发现距离我较远的一测，有一只蚂蚁不足的打转。它不断进行这个顺时针的旋转，可能是迷路了，也可能是脑子有问题，或者是身体残疾了，只有一侧的运动器官听使唤。实际上我不知道蚂蚁是如何辨别方向的，也许他们压根就不用辨别方向(蚂蚁是否能感知方向？这是一个很值得探究的问题。)，只要跟着气味走就行了。它一圈圈的不停的绕着，而且越来越小，就好像是在追自己的尾巴一样。有的时候靠近缝隙了，甚至都要掉下去了，但是它居然能够又重新爬上来，重复着这样单调的活动。</p>

<p>人的生活是不是有的时候也像这只蚂蚁，只是在原地打转。</p>

<p>于uga hsc 2014-3-23</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Demonstration of barometric pressure using a bottle of water]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/27/demonstration-of-barometric-pressure-using-a-bottle-of-water/"/>
    <updated>2014-06-27T19:49:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/27/demonstration-of-barometric-pressure-using-a-bottle-of-water</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dr. Oliver gave us an assignment to design a demonstration of science teaching. I already had several ideas. One was show them <a href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/23/the-surprising-trees/">The surprising trees</a>. Another one was rolling a paper roll. The last one was the bottle water activity.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/bottle-water-demonstration.png" alt="bottle water demonstration" /><br/>
Today, when I was on the road home after swimming. I couldn't stop thinking a more neat idea and keep revising the activity. I was very tired because of swimming but my thinking keep running in my head, even on bed with windows closed and curtain down. I imagined what the scene would be like, what to say, what to do, in what order, what questions to ask. I even came up with a little poem and dialogue:</p>

<pre><code>Needle needle hot
Let the water jet out
Jet out, jet out
Oh my God
Nothing happen

Wait a minute, let me check out...
Hymn
Why
Maybe we need the hole more lower
Let me make another hole

Hymn
Maybe the we can lay down the bottle
Hymn
Let me think, drawing the hole of water on blackboard,talk to myself

Maybe we can make both the holes open
Maybe we can check out in the up-stand position
Why?
Why in this position it work
In this position it doesn't work
Did you see that?
So when will the water come out? 
One open hole or two? In which position? In which hole does the water come out?
How do you explain this?
Why one hole doesn't work?
Why two holes on the same height also doesn't work?
Why the two holes need to be on different height?
</code></pre>

<p>Finally, the design finished and the thinking stopped. This is the reason why I don't write at night. Thinking will not let me sleep.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The surprising trees]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/23/the-surprising-trees/"/>
    <updated>2014-06-23T16:26:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/23/the-surprising-trees</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A tree can have its own home.<br/>
It can also step over the wall.<br/>
A tree can free your minds.<br/>
It can also make the spirit call.<br/>
A tree can become your home.<br/>
And you will never forget it anymore.</p>

<p>The tree that owns itself.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/tree-owns-itself.png" alt="" /></p>

<p>The tree that steps over the wall.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/the-tree-step-over-wall.png" alt="" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/the-tree-step-over.png" alt="" /></p>

<p>The tree that frees your mind.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/tree-free-your-mind.png" alt="" /></p>

<p><img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/tree-free-your-mind2.png" alt="" /></p>

<p>The tree that touchs your soul.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/tree-touch-you.png" alt="" /></p>

<p>The tree can be your home and you will not forget it anymore.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/home-tree.png" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美鸟掠影]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/21/birds-in-usa/"/>
    <updated>2014-06-21T10:24:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/21/birds-in-usa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在Bell食品超市里大概有20排货架，摆满了面包、罐头、调料等食杂用品，在特定的货架上还可以买到药膏、洗发水等生活用品。有两排货架很特殊，摆满了各式各样的、各种品牌的狗食。在堆放各种新鲜水果、蔬菜的地方，货架下面还放满了鸟食，只不过以前我一直不知道它是鸟食。虽然我经常光顾这个商店，但是确是在半年之后偶然发现这些鸟食，或者说是再发现。开始的时候，我只是感到奇怪，为什么美国人也喜欢把各种谷物混杂在一起卖，难道美国人也喜欢喝粥？直到我起了喝粥的念头，仔细观察这些装着五颜六色各种谷物的袋子，才发现上面都印着鸟的图案，原来是给鸟准备的营养大餐。</p>

<p>我们以前经常批判资本主义社会“重狗轻人”，现在可能还会有人再加一条“重鸟轻人”。不过如果你仔细的想一想，如果在一个国度人们爱狗、爱鸟爱到这样的地步，想必他们对人也不会轻到哪去，特别是与吃狗打鸟的国家相比。当然，你不能排除这些爱狗爱鸟的国家里也有种族歧视者，也不能排除吃狗打鸟的国家里也有环境保护者。在美国，歧视是非常严重的问题，任何歧视的言论或者行为都会导致公众和舆论的攻击。在《民主的细节》一书里又很多实例，比如美国的电影里黑人的角色几乎都是正义的，因为导演怕烙下种族歧视的话柄。名人，无论多有名、多有权，一旦有种族歧视的言论就离下台不远了。在UGA的校园里，我亲眼看到的，从公交车到教室再到食堂，每个细节的设计都考虑到了残疾人，而在中国，大城市还好一些，但是中小城市很少考虑残疾人的出行方便。有不少媒体报道残疾儿童上学是困难的，甚至打工子弟的就近入学也是困难的。毕业生找工作会遇到各种歧视，性别歧视、年龄歧视、健康歧视等等，而且这些歧视竟然是公开的，人们竟然默许和熟视无睹。所以在“轻人”上面，我们更多需要的是自我反思而不是责备他人。没有不喜欢自由飞翔和安全快乐的鸟，假如你是它们中的一员，你会选择定居何处？可惜鸟是不会思考的，也不会选择，它们只能被动接受命运的安排。但是人不同，人可以选择，人也可以改变环境。</p>

<p>在我的印象当中，美国的鸟是非常大胆的。它可以无视你的靠近，自在的在草丛中寻食。它可以落在你的舰艇上歇脚，俯视着船上的人类。它可以倒立着吃你在松塔里填埋的谷物，毫不担心陷阱或毒药。它可以把自己的巢搭在紧挨你橱窗的小树上，繁殖后代。</p>

<p>在Dr. Tippins的生态公正（Ecojustice）课上，一位中学教师教了我们如何给鸟制作Pinecone bird feeder,我叫它松塔糕。是在松塔上抹上粘稠的花生酱然后在各种谷物里打一个滚就成了。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/pinecone-bird-feeder.png" alt="课上给鸟制作的松塔糕" /><br/>
之后，需要用一根细绳把这个松塔糕拴在树杈上，由于是靠一根细线悬垂的，所以松鼠和大鸟是很难够得着的。而小巧的雀儿却正合适，这可能是观鸟者想看到它们美丽的身影才这样设计的。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/pinecone-bird-feeder-in-tree.png" alt="松塔糕拴在树上" /><br/>
我特意将这个松塔糕绑在窗前大树上，这样我从二楼的卧室里就可以看到鸟儿，一开始并没有鸟儿关顾，我还挺失望的，因为是春季，如果是在冬季食物短缺的时候会很快又鸟儿光顾的。但是我并没有白忙活，一天，一只很小的雀儿在松塔糕上忙活起来，它不断的变换着姿势。因为松塔糕是通过一根细线悬垂下来的，根本没有立足的地方，所以它不得不跟松塔糕一起荡秋千，像是马戏团耍杂技的一样不断的变换姿势和翻跟头。之后，不几天的功夫，沾满了各种谷物的松塔糕就被吃了个精光。制作松塔糕和观看鸟儿啄食的样子请移步这里<a href="http://www.mykidsadventures.com/pinecone-bird-feeder/">Pinecone Bird Feeder</a></p>

<p>在纽约旅游时，我在自由女神观光船上无意中看到了一只白鸽落在舰艇的顶端歇息，于是我迅速拿出手机拍下照片。船上挤满了游客，这只鸟就居然这么大模大样的站在哪，俯视着我们这些人类。它歇了一会，觉得无聊了，就飞走了。<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/dove-on-ship.png" alt="舰艇上的鸟" /></p>

<p>一天中午，在公寓厨房做饭的时候，我瞥见窗外树丛里落着一只腹白头红的鸟儿，触手可及，隔着窗纱也不害怕。其实以前也常看到这只鸟儿在这棵小树上穿梭，只是没有在意。由于我正在洗碗，熟练的很，所以不时抽眼向它望一望，我居然有一个新的发现，这个鸟儿总是从底下钻进树丛，然后向上一跳一跳的，像是上台阶，逗留一会就飞走了。不一会又飞回来了，仔细观察我才发现，它嘴巴里还叼着一个细树枝，这次我特别留心，我的目光紧随着它一次次向上攀移，最后停下来的小树叉上，居然凭空出现了一个窝，真是神奇。</p>

<p>清早起来，可能是昨晚忘了关窗户，各种鸟儿已经叽叽喳喳叫开了。清早被鸟儿的鸣唱叫醒真是一种幸福，不知道还有多少人能享受到这种幸福？————无论你是在城市还是在农村。没了这动听的声音，孩子们的笔下是否会变得干涩？心头突然升起一个疑问：我们到底是从大自然里“获取了”还是“失去了”？</p>

<p>在这里儿，人类是鸟的朋友，但是鸟儿也有天敌。今天早上，我去准备自己的早餐，热一热昨天的剩饭。正在用微波炉的时候，我听见外面的鸟儿不停的、急切的、沙哑的叫着，透过窗子望去，一只松鼠正停在树杈上，四处张望，眼冒精光，这是我第一次近距离观察松鼠，它们一向在我走近前就会逃走、或者上树的，我平时还是比较喜欢这些可爱的松鼠的，但是今天这个面孔让我特别厌恶，我紧急的敲了几下窗沙，松鼠被我吓跑了，不一会哪只鸟又出现在窗前的小树上，头上红色的羽毛不住的颤动，还是那么一跳一跳的，上了四五个台阶，最后来到巢上巡视。我不知道我的干预是否及时，也不知道到巢中是否还有幸存的幼鸟，这只鸟俯下身去，小树和巢的双重遮掩让我什么也看不到。希望它们平安无事！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Coco Experiment]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/20/coco-experiment/"/>
    <updated>2014-06-20T11:34:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2014/06/20/coco-experiment</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Today we did the coco experiment in Dr. Oliver's Class. Here are some pictures.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/five-coco.png" alt="five-coco" /></p>

<p>The materials our group used:<br/>
  1. 5 bottles of coco (4 diet coco, 1 coco)<br/>
  1. 25 memos(5 fruit memos and 20 memos)<br/>
  1. 5 ml salt<br/>
  1. 1 measurer ruler<br/>
  1. 1 funnel</p>

<p>The 5 cocos were used as 5 experiment as control, coco, fruit memos, flat, salt. We measured the height of the coco before and after experiment, so we could count how much coco get out of the bottle. Here is what we got.<br/>
<img src="https://raw.github.com/lukezhg/Freyja/master/coco-data.png" alt="data and figure" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
