<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: emergency | Chunlei's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangchunlei.com/tag/emergency/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangchunlei.com/"/>
  <updated>2019-08-02T15:14:59+08:00</updated>
  <id>http://zhangchunlei.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[chunlei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[宝宝突发事件预案集]]></title>
    <link href="http://zhangchunlei.com/blog/2013/12/13/baby-emergency-solution/"/>
    <updated>2013-12-13T12:36:00+08:00</updated>
    <id>http://zhangchunlei.com/blog/2013/12/13/baby-emergency-solution</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>宝宝顽皮好动，喜欢探索新鲜事物，但是也经常会发生危险。因此家长需要时时刻刻看护宝宝，预防危险的发生，一旦有突发事件也需要能够准确的应对。</p>

<h3>急救措施</h3>

<p>0、呛到东西了<br/>
如果孩子突然猛烈咳嗽，可能是因为呛到东西。父母应立即看看孩子嘴里是否有东西。如果东西还没被孩子咽下，就让孩子赶紧吐出来。如果孩子无法自行把东西吐出来，就让孩子趴在自己的腿上，用手掌拍他的背部。不到1岁的孩子要让他趴在自己的前臂上，扶好头颈。<br/>
稍大的孩子，可让他站在身前，把你的拳头放在他的腹部和最下面的肋骨之间，猛力向内并向上用力。如果喉咙里的东西还是不出来，再重复背部的拍打。以5次背部拍打和5次正面推动为一个单元，反复进行。如还没有缓解，就叫救护车。在救护人员到达前，要不断重复急救动作，做最后的努力。</p>

<p>1、烫伤、烧伤<br/>
孩子一旦烫伤或者烧伤，要迅速将孩子受伤的部位放到凉水中，这样可以起到冷却作用，能够减轻伤处的肿胀程度。然后将伤口附近的衣服脱掉或剪开。如果衣服和伤口粘在了一起，不要动它，去医院让医生处理。如果伤口面积很大，就要用干净的保鲜膜或布把伤口盖起来，马上把孩子送去医院。</p>

<p>2、流鼻血了<br/>
让孩子坐下，头向前倾，使鼻血顺利流出来。然后让他用手捏住鼻子，用嘴呼吸。10分钟后，如果血还没有止住，就捏两次，每次10分钟。<br/>
止血后，把鼻子擦干净，告诉孩子不要说话，不要咳嗽，也不要擤鼻涕，以避免将刚刚凝固的血块弄碎。但如果血流不止，需去医院处理。</p>

<p>3、拉伤或扭伤<br/>
首先要用小毛巾包几块冰，冷敷局部10分钟，然后帮他们绑上绷带，不要做其他动作，尽量放松，不要加速血液流动，这样可以减轻青肿和淤血的程度。</p>

<p>4、触电<br/>
如果孩子触电后还没有脱离电源，你绝不可以碰他，第一件事情是切断电源。如果一时找不到开关，可以站在一个干燥的绝缘物体上(如一本厚厚的电话本或一摞报纸)，把电源拉开。
检查孩子的呼吸，即使他已经失去知觉，但只要有呼吸就有很大希望救活。触电在人体表面留下的伤痕面积可能不大，但对孩子的内脏可能有伤害，因此不要随意挪动孩子，要立即叫救护车。</p>

<p>5、食物中毒<br/>
如果孩子误食了有毒物质，一定要叫救护车。在救护车到达之前，尽量用催吐方法，让孩子把吃下的有毒物吐出来，而且不要让孩子多做运动，加速血流。尽量将呕吐物或者吃的残留物保存，并带到医院化验。</p>

<p>以上摘自：<a href="http://blog.1688.com/article/i32391395.html">突发事件，宝宝急救方法 _玩具-小梅 - 阿里巴巴博客</a></p>

<h3>旅行中的应急措施</h3>

<p>1、飞机上的耳鸣</p>

<p>症状：宝宝会抱怨耳朵疼，憋得慌，难受。不会说话的宝宝则会一边抓着自己的耳朵一边哭闹不止。</p>

<p>处理方法：会出现这些问题，全是因为飞机在起飞和登陆的时候气压搞的鬼。所以在飞机起飞和登陆的时候，让小宝宝用奶瓶喝点水，或让他吃些东西。咽水和咽食物的过程，可以缓解气压给宝宝耳朵带来的痛苦。如果你也感到不适，就嚼一嚼口香糖。如果这些方法还不能让宝宝舒服，那就要使出必杀术：捏住宝宝的鼻孔，让他咽口水。</p>

<p>2、晕车</p>

<p>症状：头晕、恶心、呕吐、头疼、出很多汗、脸色苍白、流口水或口水增多、不爱睡觉。</p>

<p>处理方法：如果你们是乘汽车旅行，那就马上把车停在路边最近的休息区，让宝宝下车呼吸一些新鲜空气。如果你们正在飞机上，请空中小姐尽可能给宝宝安排一个靠近机翼的位置坐下。如果你们乘船旅行，马上把宝宝抱到甲板上，尽量让他向正前方的海平线看。另外，喝点煮熟的姜水对治疗晕车也很有帮助。</p>

<p>3、腹泻<br/>
症状：突然的腹泻会把你和宝宝弄得不知所措，通常一天会有5～6次，都是水样的便便。</p>

<p>处理方法：宝宝总会在旅途中出现腹泻，可能是因为生活习惯改变，可能是大家常说的水土不服，严重一点的是因为感染了某些细菌。不必着急，大多数情况只要护理好了很快会痊愈。这时候你先要给孩子补充一些电解质溶液，防止宝宝出现脱水症。饮食上要多给孩子吃一些清淡的食物。随身携带的止泻药这时候也该登场了。如果宝宝的腹泻持续三天还没见好转，或者他还伴有呕吐、大便出血等症状，就要马上和医生联系。</p>

<p>如何预防：如果你们是在外野营，要保证你们的食物必须是新鲜的，制作的时候一定要煮熟。如果是到外地旅游，最好给宝宝喝瓶装水。</p>

<p>Tips：旅行急救箱</p>

<p>做好了旅行安全计划、学习了突发事件的处理方法，别忘了把你的急救箱带上，一旦遇到突发事件，只有它才能让你满腹的论理变成帮助宝宝的法宝。下面这些东西是常用的急救用品只是一个参考，你在为宝宝准备时，还要根据宝宝的具体情况，带上一些他需要的物品。<br/>
　　1.绑带，纱布，创可贴<br/>
　　2.消毒纸巾<br/>
　　3.退烧药水<br/>
　　4.退热贴<br/>
　　5.剪刀、镊子<br/>
　　6.治疗割伤的药膏<br/>
　　7.体温计<br/>
　　8.消毒药水<br/>
　　9.电解液</p>

<p>以上摘自：<a href="http://baby.39.net/a/120724/4012917.html">宝宝旅行遇突发事件如何处理<em>39健康网</em>育儿</a></p>

<h3>生活中的应急措施</h3>

<p>1、被刺扎了<br/>
应急方法 ：如果孩子皮肤表面扎了刺，可以用胶带粘住小刺，然后把刺拽出来。如果刺比较大，或者扎进皮肤较深，最好用镊子把刺拔出来。<br/>
方法分析 ：刺会粘到胶带上，这样拔刺不但快而且操作起来比较简单。就医指征  如果出现下面的几种情况，最好联系医生：你没办法把刺取出来，扎刺的地方发红、有感染的迹象，或者孩子感到非常痛等。</p>

<p>2、蛰伤<br/>
应急方法 ： 马上用信用卡边或比较钝的刀刮去动物的蛰刺，然后用肥皂水仔细清洗，最后拿一块冰敷在伤口上。<br/>
方法分析 ： 用刮的办法而不是用手指拔去动物的蛰刺，可以避免动物毒液进入孩子的皮肤，敷冰可以防止浮肿及疼痛。<br/>
就医指征 ： 如果孩子出现过敏反应、呼吸困难、嘴和脖子周围开始肿胀，或者在伤口周围出现皮疹时应该马上去医院。</p>

<p>3、堵塞的鼻孔<br/>
应急方法 ：在温水中溶解小半勺食盐，然后将溶解后的液体装在小的喷雾器内，在每个鼻孔喷两下，然后让孩子用纸巾擤鼻涕(假如孩子太小，还不懂得怎样擤鼻涕，可以用吸鼻器替孩子吸出鼻子内的脏物)。<br/>
方法分析 ：盐水可以软化浓稠的鼻涕，使之容易被擤出或吸出，同时有助于补充鼻黏膜的水分。
就医指征 ：如果怀疑孩子的症状为耳朵或鼻窦感染就需要去医院了。其症状为发烧、持续不断地咳嗽、耳朵疼、或者鼻孔出现黄色或绿色的分泌物。</p>

<p>以上摘自：<a href="http://www.starbaby.cn/zhishi/1862-1.html">宝宝突发事件应急方法<em>育教知识</em>星宝宝育教网</a></p>

<h3>及其特殊的情况</h3>

<p>如果你的孩子在冬天用舌头舔了冰凉的金属杆……</p>

<p>宝宝总是像一只顽皮的小狗，喜欢用他们的嘴去检验他们觉得有兴趣的东西。假如冬日户外出游的时候，宝贝趁你不备伸，出小舌头舔了一下某个金属栅栏，那么，糟糕的事 情就会发生了!</p>

<p>“舌头上的唾液会在冰冷的金属杆上结晶，可怜的小舌头就会粘在金属杆上。”密歇根儿童医院急诊部的主任Stephen Knazik告诫父母，“这时候，千万要固定住宝宝的头， 万不可以让他任意晃动，这样他会将舌头的表层组织撕扯下来，造成流血和肌肉的损伤。这时候，你要赶紧找来温水（过热会烫伤，过冷效果不明显），浇在宝宝舌头和金属杆粘住的部位，使冰晶融化，它们就能够分开了。”</p>

<p>以上摘自：<a href="http://www.69jk.cn/jijiu/rqjj/etjj/50839_2.html">如何科学处理宝宝突发事件<em>儿童急救</em>中国健康网</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
